<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="prepovedane">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Libri prohibiti: rastoča zbirka bibliografskih, zgodovinskih in slikovnih
                    podatkov o prepovedanih knjigah, najpogosteje branih na Slovenskem v zgodnjem
                    novem veku</title>
                <title>Elektronska izdaja v dopolnjevanju</title>
                <author>Luka Vidmar</author>
                <respStmt>
                    <resp>Prispevke o knjigah J. L. Schönlebna in rokopisnih knjigah napisala</resp>
                    <name>Monika Deželak Trojar</name>
                    <name>Matija Ogrin</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Uredila</resp>
                    <name>Luka Vidmar</name>
                    <name>Matija Ogrin</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Ureditev elektronskega zapisa in postavitev na splet</resp>
                    <name>Andrej Pančur</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Delovna izdaja, <date>2019-08-11</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <extent>Besedilo: 82.650 znakov. Datoteka XML: 173 kB</extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <address>
                        <addrLine>
                            <name>Inštitut za slovensko literaturo in literarne vede ZRC SAZU</name>
                        </addrLine>
                        <addrLine>Novi trg 2</addrLine>
                        <addrLine>
                            <name type="place">Ljubljana</name>
                        </addrLine>
                        <addrLine>SI-1000</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <availability>
                    <p xml:lang="sl">Avtorske pravice za besedilo te izdaje določa licenca CC
                        BY-ND-NC 1.0: <ref
                            target="https://creativecommons.org/licenses/by-nd-nc/1.0/">Creative
                            Commons Priznanje avtorstva–Brez predelav–Nekomercialno 1.0</ref>
                    </p>
                    <p xml:lang="en">Licenced under CC BY-ND-NC 1.0: <ref
                            target="https://creativecommons.org/licenses/by-nd-nc/1.0/">Creative
                            Commons Attribution-NoDerivatives-NonCommercial 1.0 Generic</ref>
                    </p>
                </availability>
                <idno type="sistory">41645</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Nastalo v digitalni obliki po navedenih primarnih virih.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>
                    <date>2019-08-11</date>
                    <name>Andrej Pančur</name> Odstranil nepotrebne hi, označil strukturo TEI
                    dokumenta in dodal identifikatorje.</change>
                <change>
                    <date>2019-08-11</date>
                    <name>Matija Ogrin</name> Dopolnil kolofon in front.</change>
                <change>
                    <date>2019-08-10</date>
                    <name>Luka Vidmar</name> Končal urejanje delovne verzije.</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <titlePage>
                <docAuthor>
                    <forename>Luka</forename>
                    <surname>Vidmar</surname>
                </docAuthor>
                <docTitle>
                    <titlePart>Libri prohibiti:</titlePart>
                    <titlePart>rastoča zbirka bibliografskih, zgodovinskih in slikovnih podatkov o
                        prepovedanih knjigah, najpogosteje branih na Slovenskem v zgodnjem novem
                        veku</titlePart>
                    <titlePart type="subtitle">Elektronska izdaja v dopolnjevanju</titlePart>
                </docTitle>
                <byline>Uredila <docAuthor>Luka Vidmar</docAuthor> in <docAuthor>Matija
                        Ogrin</docAuthor>
                </byline>
                <byline>Ureditev elektronskega zapisa in postavitev na splet <docAuthor>Andrej
                        Pančur</docAuthor>
                </byline>
                <docImprint>
                    <ref target="http://ezb.ijs.si/fedora/get/ezmono:ezmono/VIEW/">Elektronske
                        znanstvene monografije (eZMono)</ref>
                    <publisher>
                        <ref target="https://isllv.zrc-sazu.si/#v">Inštitut za slovensko literaturo
                            in literarne vede ZRC SAZU</ref>
                    </publisher>
                    <docDate>2019</docDate>
                </docImprint>
            </titlePage>
            <divGen type="cip" xml:id="cip">
                <head>Kolofon</head>
            </divGen>
            <divGen type="teiHeader" xml:id="teiHeader">
                <head>Kolofon TEI</head>
            </divGen>
            <divGen type="toc" xml:id="toc">
                <head>Kazalo vsebine</head>
            </divGen>
            <divGen type="search" xml:id="search">
                <head>Iskalnik</head>
            </divGen>
            <div type="preface" xml:id="predgovor">
                <head xml:id="prepovedane-head-5">Uredniški predgovor</head>
                <p xml:id="prepovedane-p-4">
                    <hi rend="italic">Libri prohibiti: rastoča zbirka bibliografskih, zgodovinskih
                        in slikovnih podatkov o prepovedanih knjigah, najpogosteje branih na
                        Slovenskem v zgodnjem novem veku,</hi> sestavljata dva dela. </p>
                <p xml:id="prepovedane-p-5">»Uvodna študija« bralca uvaja v temo prepovedanih knjig
                    v zgodnjem novem veku, od začetka 16. do konca 18. stoletja, na Slovenskem:
                    sumarično predstavlja cenzuro v habsburški monarhiji, rimski in dunajski indeks,
                    kategorijo avtorjev prvega razreda, Slovenca na rimskem indeksu ter prepovedane
                    avtorje in dela po vsebini (politični filozofi in pamfletisti, razsvetljenci,
                    psevdoznanost in znanost, humanistična in leposlovna dela ter erotika).</p>
                <p xml:id="prepovedane-p-6">»Zbirka podatkov« vsebuje bibliografske, zgodovinske in
                    slikovne podatke o prepovedanih knjigah, najpogosteje branih na Slovenskem v
                    zgodnjem novem veku. Glavne enote zbirke predstavljajo dela, prepovedana v
                    zgodnjem novem veku, ki so razvrščena abecedno – po priimkih avtorjev. Nekateri
                    avtorji so seveda zastopani z več enotami, ker so napisali več prepovedanih del.
                    V teh enotah so kratki opisi omenjenih del. Izbrana so bila tista dela, ki so
                    bila na območju Republike Slovenije v zgodnjem novem veku prisotna z več izvodi.
                    Vsaka enota vsebuje predstavitve vsaj enega ali več izvodov omenjenih del, ki so
                    shranjeni v knjižnicah v Republiki Sloveniji ali pa so se nekoč vsaj nahajali na
                    tem območju. Izbrani so bili tisti izvodi, pri katerih je bilo mogoče vsaj delno
                    rekonstruirati provenienco, vezano na zgodovino našega prostora. Te podenote so
                    opremljene – če je bilo mogoče pridobiti dovoljenje lastnika – z ilustracijo, v
                    vsakem primeru pa z bibliografskimi podatki in podatki o nahajališču vključno s
                    signaturo. Signatura je izpisana v primeru, ko obstaja, sicer ne. Če je knjiga
                    danes izgubljena ali pogrešana, je to napisano ob podatku o nekdanjem
                    nahajališču.</p>
            </div>
        </front>
        
        <body>
            <div type="part" xml:id="studija">
                <head xml:id="prepovedane-head-6">Uvodna študija</head>
                <p xml:id="prepovedane-p-7">V vseh dobah od starega veka naprej so si oblasti
                    prizadevale regulirati pretok informacij in idej ter po možnosti ustaviti ali
                    vsaj upočasniti tiste, ki so po njihovi presoji (potencialno) škodile družbi
                    oziroma njihovim interesom. Te dejavnosti so dobivale raznovrstne oblike, ki jih
                    imenujemo s skupnim izrazom cenzura: od implicitnih oblik, kakršne so bile
                    neformalni pritiski na ustvarjalce, prikrito oviranje distribucije in
                    avtocenzura, do eksplicitnih oblik, kakršne so bile uradni seznami prepovedanih
                    del, oblastne zaplembe in uničenja publikacij ter sodno preganjanje in
                    kaznovanje avtorjev.<note place="foot" xml:id="ftn1" n="1"> Gl. npr. Jonathon
                        Green, <hi rend="italic">Encyclopedia of Censorship</hi> (New York: Facts On
                        File, 2005); Robert Darnton, <hi rend="italic">Censors at Work: How States
                            Shaped Literature</hi> (London, New York: British Library, 2014). Za
                        cenzuro na Slovenskem gl. predvsem Eva Kodrič-Dačić, <hi rend="italic">Jaz,
                            Cerberus: cenzura v knjižnicah</hi> (Ljubljana: Narodna in univerzitetna
                        knjižnica, 1996); <hi rend="italic">Cenzurirano: zgodovina cenzure na
                            Slovenskem od 19. stoletja do danes</hi>, ur. Mateja Režek (Ljubljana:
                        Nova revija, 2010); Helena Janežič, ‘Stop, cenzura! O zaplembah, cenzuri in
                        prepovedani literaturi v Sloveniji (1945‒1991)’, <hi rend="italic">SLO:
                            časi, kraji, ljudje</hi>, 7 (2015), 60‒63.</note>
                </p>
                <div type="chapter" xml:id="ch01" n="1">
                    <head xml:id="prepovedane-head-7">Knjižna cenzura v habsburški monarhiji v
                        zgodnjem novem veku</head>
                    <p xml:id="prepovedane-p-8">Na začetku zgodnjega novega veka je postala glavni
                        predmet cenzure v Evropi tiskana knjiga: izum tiska s premičnimi črkami je
                        namreč omogočil do tedaj nepredstavljivo obsežno izmenjavo informacij in
                        idej. Nadzor oblasti nad tiskom in prodajo knjig se je začel stopnjevati z
                        zaostrovanjem verskega konflikta od leta 1517 naprej.<note place="foot"
                            xml:id="ftn2" n="2"> Gl. npr. Elizabeth L. Eisenstein, <hi rend="italic"
                                >The Printing Press as an Agent of Change: Communications and
                                Cultural Transformations in Early-Modern Europe</hi> (Cambridge:
                            Cambridge University Press, 1979); Elena Bonora, <hi rend="italic">La
                                Controriforma</hi> (Roma, Bari: Laterza, 2003).</note> Tako
                        katoliški kakor protestantski vladarji so se pri izvajanju cenzure v svojih
                        deželah sprva v največji meri opirali na cerkvene oblasti, ki so v njihovem
                        imenu odločale o ustreznosti ali neustreznosti tiskov. Cenzurna politika je
                        dobila najenotnejšo obliko v katoliški Evropi, kjer jo je bistveno določala
                        katoliška Cerkev. Papež je sicer lahko cerkveno cenzuro v popolnosti izvajal
                        le v papeški državi, kjer je bil tudi posvetni vladar, povsod drugje pa so o
                        bolj ali manj tesnem sodelovanju z Rimom odločali vladarji ali posvetne
                            oblasti.<note place="foot" xml:id="ftn3" n="3"> Gl. npr. George Haven
                            Putnam, <hi rend="italic">The Censorship of the Church of Rome and its
                                Influence upon the Production and Distribution of Literature</hi>
                            (New York, London: G. P. Putnam’s sons, 1906); <hi rend="italic">Church,
                                Censorship and Culture in Early Modern Italy</hi>, ur. Gigliola
                            Fragnito (Cambridge, New York: Cambridge University Press, 2011).</note>
                        Kljub temu je ostajala vloga vere in posledično cerkvenih oblasti v cenzuri
                        po vsej Evropi močna v 17. in še globoko v 18. stoletju, vendar se je
                        nezadržno manjšala s krepitvijo državnih aparatov tako v katoliških kakor v
                        protestantskih absolutističnih monarhijah in republikah.<note place="foot"
                            xml:id="ftn4" n="4"> Gl. npr. <hi rend="italic">The Use of Censorship in
                                the Enlightenment</hi>, ur. Mogens Lærke (Leiden, Boston: Brill,
                            2009).</note>
                    </p>
                    <p xml:id="prepovedane-p-9">Takšen razvoj je bil v zgodnjem novem veku značilen
                        tudi za habsburško monarhijo in znotraj nje za Notranjo Avstrijo, v kateri
                        je tedaj živela velika večina Slovencev. Cenzura je bila sicer oblastni
                        mehanizem habsburškega deželnega kneza, vendar jo je v primerjavi z drugimi
                        evropskimi cenzurami zelo dolgo, do smrti cesarja Karla VI. leta 1740, v
                        največji meri izvajala katoliška Cerkev, in sicer cenzurni urad pod vodstvom
                        dunajskega škofa in dunajska univerza pod vodstvom jezuitskega reda. Za
                        lokalno cenzuro so bili zadolženi krajevni škofje in jezuitski kolegiji, ki
                        so lahko posvetno oblast v primerih kršitev pozvali k ukrepanju, inkvizicijo
                        v Rimu pa obveščali o pojavu spornih tiskov.<note place="foot" xml:id="ftn5"
                            n="5"> Theodor Wiedemann, ʻDie kirchliche Bücherzensur in der Erzdiözese
                            Wienʼ, <hi rend="italic">Archiv fur österreichische geschichte</hi>, 50
                            (1873), 216, 284, 292; Martin Papenheim, ʻDie katholische kirchliche
                            Zensur im Reich im 18. Jahrhundertʼ, v <hi rend="italic">Zensur im
                                Jahrhundert der Aufklärung: Geschichte – Theorie – Praxis</hi>, ur.
                            Wilhelm Haefs in York-Gothart Mix (Göttingen: Wallstein, 2007), p.
                            90.</note>
                    </p>
                    <p xml:id="prepovedane-p-10">V drugi polovici 16. stoletja habsburški deželni
                        knez skupaj s katoliško Cerkvijo še ni mogel učinkovito nadzorovati
                        knjižnega trga v svojih deželah, saj so plemiči in meščani, poleg duhovnikov
                        edini potencialni avtorji in bralci v tedanji družbi, večinoma sprejeli
                        luteranstvo. Augsburški verski mir iz leta 1555 je sicer knezom Svetega
                        rimskega cesarstva, tako katoliškim kakor luteranskim, dajal pravico, da
                        izberejo vero svojih podložnikov. Toda nadvojvoda Karel II., vladar Notranje
                        Avstrije v letih 1564‒1590, je za boj s Turki potreboval denar
                        protestantskih deželnih stanov, zato jim je puščal versko svobodo,
                        posledično pa tudi bolj ali manj prost dostop do protestantskih knjig. Šele
                        njegov sin nadvojvoda Ferdinand (poznejši cesar Ferdinand II.) je začel
                        odločno izvajati rekatolizacijo svojih dežel, v tem okviru pa tudi
                        preganjati dela, ki so nasprotovala njegovi konfesionalni usmeritvi. Njegove
                        verske komisije, ki so jih vodili krajevni škofje, so leta 1600 in 1601 po
                        mestih demonstrativno zasegale in sežigale protestantske knjige: to je
                        naznanilo uveljavitev vladarjeve katoliške cenzure.<note place="foot"
                            xml:id="ftn6" n="6"> Josip Gruden, <hi rend="italic">Zgodovina
                                slovenskega naroda</hi> (Celovec: Družba sv. Mohorja, 1910−1916),
                            pp. 815−819; Peter Štih in Vasko Simoniti, <hi rend="italic">Na stičišču
                                svetov: slovenska zgodovina od prazgodovinskih kultur do konca 18.
                                stoletja</hi> (Ljubljana: Modrijan, 2009), p. 250; Luka Vidmar,
                            ʻPožiga protestantskih knjig v Ljubljani leta 1600 in 1601: med
                            zgodovino in mitomʼ, <hi rend="italic">Kronika: časopis za slovensko
                                krajevno zgodovino</hi>, 61.2 (2013), 198‒200, 210.</note>
                    </p>
                    <p xml:id="prepovedane-p-11">V 17. stoletju so ostajali interesi habsburške
                        cesarske hiše in Cerkve tudi na knjižnem področju še naprej usklajeni: cilj
                        cenzure je bil predvsem boj proti nekatoliškemu in protikatoliškemu tisku.
                        Predhodna ali preventivna cenzura, tj. nadzor del pred tiskom, je bila zelo
                        učinkovita: avtorji so dobro vedeli, kje lahko pričakujejo težave, in so se
                        avtocenzurirali, založniki in tiskarji si niso drznili izdajati del brez
                        potrebnih dovoljenj, podtalnega tiska pa – drugače kakor v Franciji, Angliji
                        ali Italiji – sploh ni bilo. Nasprotno je popuščala retroaktivna ali
                        represivna cenzura, tj. reakcija na že natisnjena dela.<note place="foot"
                            xml:id="ftn7" n="7"> Papenheim, p. 90; Norbert Christian Wolf, ʻVon
                            “eingeschränkt und erzbigott” bis “ziemlich inquisitionsmäßig”: Die
                            Rolle der Zensur im Wiener literarischen Feld des 18. Jahrhundertsʼ, v
                                <hi rend="italic">Zensur im Jahrhundert der Aufklärung: Geschichte –
                                Theorie – Praxis</hi>, ur. Wilhelm Haefs in York-Gothart Mix
                            (Göttingen: Wallstein, 2007), p. 310.</note> Družbena elita si je lahko
                        od konca tridesetletne vojne naprej prepovedane knjige brez težav in strahu
                        pred kaznijo prinašala iz tujine in jih brala doma.<note place="foot"
                            xml:id="ftn8" n="8"> Luka Vidmar, ʻPrepovedane knjige na Kranjskem od
                            indeksa Pavla IV. (1559) do indeksa Pija VI. (1786): Libri prohibiti v
                            Semeniški knjižniciʼ, v <hi rend="italic">Svetovne književnosti in
                                obrobja</hi>, ur. Marko Juvan (Ljubljana: Založba ZRC, ZRC SAZU,
                            2012), pp. 246, 256.</note> Cerkvene in posvetne oblasti so ne glede na
                        načelno strogo cenzurno zakonodajo reagirale samo, če je zbiranje tovrstnih
                        knjig prestopilo meje posameznikovega sveta in napadalo ustaljeno politično
                        in versko ureditev, na primer širilo protestantizem.<note place="foot"
                            xml:id="ftn9" n="9"> Prim. Ivan Vrhovnik, ʻPaberki iz protireformacijske
                            dobeʼ, <hi rend="italic">Glasnik Muzejskega društva za Slovenijo</hi>,
                            13 (1932), 40‒42.</note>
                    </p>
                    <p xml:id="prepovedane-p-12">Na začetku 18. stoletja so se zaradi novih izzivov,
                        predvsem razmaha politično sporne literature, pojavili prvi poskusi
                        ločevanja posvetnih in cerkvenih oblasti: cesarja Jožef I. in Karel VI. sta
                        cenzuro političnih del odvzela univerzi in pridržala svojemu dvornemu svetu.
                        Toda šele Marija Terezija je začela po zgledu drugih evropskih držav, zlasti
                        Francije in Prusije, institucionalizirati, centralizirati in birokratizirati
                        cenzuro, v kateri je Cerkev postopno izgubila neposreden in odločilen vpliv.
                        Marija Terezija je najprej, leta 1751, v okviru svojega državnega aparata
                        ustanovila Dvorno komisijo za knjižno cenzuro, ki je prevzela pristojnosti
                        starejših ustanov. Leta 1759 je vodenje komisije prevzel Gerard van Swieten,
                        ki je podobno kakor Malesherbes, tedaj prvi cenzor francoskega kralja,
                        zastopal politiko zmernega razsvetljenstva. Vladarica je nato leta 1772
                        državni preventivni cenzuri podredila še teološka dela, kar je bilo za
                        Cerkev hud simbolen udarec.<note place="foot" xml:id="ftn10" n="10"> Andrej
                            Pastar, ʻPrimerjava cenzurnih sistemov v prvi polovici 19. stoletja v
                            celinski Evropiʼ, <hi rend="italic">Časopis za zgodovino in
                                narodopisje</hi>, 51.2-3 (2015), 39; Norbert Bachleitner, <hi
                                rend="italic">Die literarische Zensur in Österreich von 1751 bis
                                1848</hi> (Wien, Köln, Weimar: Böhlau, 2017), pp. 49‒58.</note>
                    </p>
                    <p xml:id="prepovedane-p-13">Toda sekularizacija ni samodejno prinesla
                        liberalizacije. Terezijanska cenzura je bila v primerjavi s sočasno cenzuro
                        v Franciji in nekaterih protestantskih kneževinah Svetega rimskega
                        cesarstva, na primer na Pfalškem, v Prusiji in Braunschweigu,
                        konservativnejša in restriktivnejša. Cesar Jožef II. jo je kritiziral že v
                        času materinega življenja in jo odpravil, takoj ko je mogel. Leta 1781 je
                        izdal tolerančni patent in radikalno reformiral cenzuro, kar je sprožilo
                        razmah knjižnega trga in poplavo novih publikacij. Po izbruhu francoske
                        revolucije se je začela cenzura v habsburški monarhiji kakor drugod po
                        Evropi spet zaostrovati. </p>
                </div>
                <div type="chapter" xml:id="ch02" n="2">
                    <head xml:id="prepovedane-head-8">Rimski in dunajski indeks</head>
                    <p xml:id="prepovedane-p-14">Indeks je bil glavno sredstvo retroaktivne cenzure
                        katoliške Cerkve, saj je zbiral naslove že natisnjenih spornih del. Izhajati
                        je začel leta 1559 pod papežem Pavlom IV. v Rimu, leta 1564 pa je
                        tridentinski koncil potrdil novo verzijo z naslovom <hi rend="italic">Index
                            librorum prohibitorum</hi>. Tej so vsakih nekaj desetletij sledile
                        dopolnjene izdaje, razdeljene na prvi (tridentinska pravila s poznejšimi
                        dodatki) in drugi del (prenovljen seznam). Za sestavljanje seznama in
                        izvajanje pravil sta bili zadolženi Kongregacija inkvizicije in Kongregacija
                        indeksa v Rimu. Knjige so bile prepovedane z dekreti inkvizicije, ki jih je
                        potrdil papež, ali z bulo oziroma brevom samega papeža. Kršiteljem pravil,
                        tj. založnikom, tiskarjem, prodajalcem in bralcem, so grozile cerkvene
                        kazni, od katerih je bila najhujša ekskomunikacija, prepovedane knjige pa je
                        v najslabšem primeru doletelo uničenje. Tisti, ki je želel brati knjige,
                        uvrščene na indeks, je moral pridobiti dovoljenje bodisi od Kongregacije
                        inkvizicije (za najstrožje prepovedana dela, npr. avtorjev prvega razreda)
                        bodisi od krajevnega škofa (za manj sporne knjige, npr. protestantske
                        prevode Svetega pisma). Od začetka 17. stoletja naprej so sestavljavci
                        indeksa vse težje pregledovali vedno večjo in raznovrstnejšo knjižno
                        produkcijo, vpliv indeksa na knjižni trg pa je slabel. Sredi 18. stoletja je
                        dal papež Benedikt XIV. pripraviti reformirani indeks, ki je pregledneje
                        razvrstil avtorje in dela, odpravil vrsto napak v imenih in naslovih ter
                        kritično prečistil seznam. Toda to je bil že čas, ko so tudi vladarske
                        družine, tradicionalno zveste Rimu, pripravo podlage za retroaktivno cenzuro
                        zaupale izključno lastnemu upravnemu aparatu.<note place="foot"
                            xml:id="ftn11" n="11"> Gl. npr. <hi rend="italic">Inquisition und
                                Buchzensur im Zeitalter der Aufklärung</hi>, ur. Hubert Wolf
                            (Paderborn, München, Wien, Zürich: Ferdinand Schöningh, 2011); Giovanni
                            Romeo, <hi rend="italic">LʼInquisizione nellʼItalia moderna</hi> (Roma:
                            Laterza, 2011); Dante Pattini in Paolo Rambaldi, <hi rend="italic">Index
                                librorum prohibitorum: note storiche attorno a una collezione</hi>
                            (Roma: Aracne, 2012).</note>
                    </p>
                    <p xml:id="prepovedane-p-15">Leta 1754 je začela Dvorna komisija za knjižno
                        cenzuro pod Marijo Terezijo na Dunaju izdajati indeks, pozneje imenovan <hi
                            rend="italic">Catalogus librorum a Commissione Aulica prohibitorum</hi>,
                        s katerim je želela vzpostaviti boljši nadzor nad importom knjig iz tujine.
                        S tem je prekinila dvestoletno univerzalno veljavo rimskega indeksa v
                        habsburški monarhiji oziroma jo omejila na cerkveno sfero. Avstrijski indeks
                        je do cesaričine smrti leta 1780 izšel v štirih izdajah, ki so bile vmes
                        večkrat dopolnjene in ponatisnjene, in narasel na približno 350 strani, s
                        čimer je po obsegu dosegel rimski indeks. Njegova temeljna usmeritev je bila
                        v skladu z vladaričinimi nazori ves čas katoliška in konservativna, toda
                        glavna tarča drugače kakor v Rimu niso bili versko sporni, predvsem
                        protestantski tiski, temveč politično in moralno sporni tiski. Prizadevni
                        dunajski cenzorji so tako na indeks uvrstili veliko število najpomembnejših
                        del francoskega in nemškega razsvetljenstva, kar pa ni bistveno zavrlo
                        njihove recepcije.<note place="foot" xml:id="ftn12" n="12"> Gl. npr. Wolf;
                            Bachleitner, pp. 49‒55, 73‒82; Thomas Olechowski, <hi rend="italic">Die
                                Entwicklung des Preßrechts in Österreich bis 1918: Ein Beitrag zur
                                österreichischen Medienrechtsgeschichte</hi> (Wien: Manz, 2004), pp.
                            33–35.</note>
                    </p>
                    <p xml:id="prepovedane-p-16">Rimski in dunajski indeks načeloma nista bila
                        namenjena celotnemu bralstvu, temveč ustrezno izobraženim ljudem na
                        določenih položajih v cerkveni in državni upravi v katoliški Evropi, na
                        primer cenzorjem in bibliotekarjem. V praksi je bil krog bralcev veliko
                        širši: indeksa so na primer uporabljali nižji duhovniki, ki so hoteli biti
                        seznanjeni s problematiko, založniki in tiskarji, ki so morali spremljati
                        dogajanje na svojem področju, ter ljudje, ki jih je preprosto gnala
                        intelektualna radovednost in so v njima videli vodnika po zanimivem čtivu.
                        Raznovrstnost rabe kažejo tudi izvodi indeksov, shranjeni v Narodni in
                        univerzitetni knjižnici.</p>
                    <p xml:id="prepovedane-p-17">Izvod papeškega indeksa, natisnjen leta 1711 pod
                        papežem Klemenom XI., je imel v lasti kamniški župnik in operoz Maksimilijan
                        Leopold pl. Rasp.<note place="foot" xml:id="ftn13" n="13"> NUK, GS 48. Gl.
                            poglavje Sonje Svoljšak v tej monografiji, p. . </note> Vsestransko
                        izobraženi pospeševalec pobožnosti, verske vzgoje, šolstva in cerkvenih
                        obnov v svoji župniji si je indeks priskrbel leta 1713, nato pa ga je stalno
                        študiral, preverjal in dopolnjeval. Iz njegovih zaznamkov in pripomb je
                        razvidno, da je posebej podrobno preučil tridentinska pravila in priporočila
                        poznejših papežev, na primer o branju hebrejskih knjig. V seznamu si je
                        označil pomembne prepovedane avtorje, na primer Petrarco, Machiavellija,
                        Melanchthona, Calvina in Bayla. Zanimal se je za novejša teološka, posebej
                        mariološka dela in dela, naperjena zoper papeštvo. Pozoren je bil na oba
                        Slovenca na papeškem indeksu: Primoža Trubarja kot avtorja prvega
                            razreda<note place="foot" xml:id="ftn14" n="14"> Vidmar, ‘Požiga
                            protestantskih knjig’, p. 202. </note> in Schönlebna kot avtorja vsaj
                        dveh prepovedanih knjig. V istem času in z istim namenom kakor Rasp so
                        indeks uporabljali tudi drugi slovenski duhovniki. Ljubljanski stolni dekan
                        Janez Anton Dolničar pl. Thalberg, Raspov sodelavec iz Akademije operozov,
                        na primer, je imel v lasti indeks papeža Inocenca XI. iz leta 1685, ki ga je
                        kupil leta 1686 v Rimu.<note place="foot" xml:id="ftn15" n="15"> Vidmar,
                            ‘Prepovedane knjige’, p. 242.</note> Izvod indeksa iz leta 1683 pa je v
                        frančiškanskem samostanu v Novem mestu od leta 1712 naprej uporabljal p.
                        Bernardin Gregorič.<note place="foot" xml:id="ftn16" n="16"> Knjižnica
                            frančiškanskega samostana Novo mesto, <hi rend="italic">Index librorum
                                prohibitorum</hi>, Romae 1683.</note>
                    </p>
                    <p xml:id="prepovedane-p-18">S popolnoma drugačnim namenom si je indeks papeža
                        Benedikta XIV. iz leta 1752 priskrbel baron Zois.<note place="foot"
                            xml:id="ftn17" n="17"> NUK, GS 132. Gl. poglavje Sonje Svoljšak v tej
                            monografiji, p. .</note> Mecen slovenskega preroda, ki se je kot
                        mladenič čutil blizu senzualizmu, morda deizmu, se je v starosti in bolezni
                        sicer znova približal katolicizmu,<note place="foot" xml:id="ftn18" n="18">
                            Janko Kos, <hi rend="italic">Duhovna zgodovina Slovencev</hi>
                            (Ljubljana: Slovenska matica, 1996), p. 72.</note> vendar kot
                        razsvetljenec indeksa značilno ni več razumel kot verskega priporočila,
                        ampak ga je moral v svoji izjemno bogati knjižnici uporabljati kvečjemu kot
                        bibliografijo oziroma brati kot dokument časa. Reformirani indeks so dobro
                        poznali tudi drugi Kranjci. Izdajo iz leta 1764 je v frančiškanskem
                        samostanu v Kamniku od leta 1769 naprej uporabljal p. Modest Fabijanič.<note
                            place="foot" xml:id="ftn19" n="19"> Knjižnica frančiškanskega samostana
                            Kamnik, III 252, <hi rend="italic">Index librorum prohibitorum</hi>,
                            Romae 1764.</note>
                    </p>
                </div>
                <div type="chapter" xml:id="ch03" n="3">
                    <head xml:id="prepovedane-head-9">Avtorji prvega razreda</head>
                    <p xml:id="prepovedane-p-19">Tridentinski <hi rend="italic">Index librorum
                            prohibitorum</hi> iz leta 1564 je uvedel kategorijo »auctores primae
                        classis«, ki je zajemala v perspektivi katoliške Cerkve najnevarnejše
                        avtorje. Vsa dela avtorjev, ki so dobili to oznako, so bila samodejno
                        prepovedana, zato v indeksu niso bila posebej izpisana. Kategorija je bila
                        zasnovana predvsem za teološko sporne avtorje, tj. glavne predhodnike,
                        predstavnike in pisce reformacije, na primer Jana Husa, Martina Luthra,
                        Jeana Calvina, Huldrycha Zwinglija, Philippa Melanchthona, Johannesa Brenza,
                        Johanna Spangenberga, Bernardina Ochina, Johannesa Sleidana, kralja Henrika
                        VIII. in mnoge druge.<note place="foot" xml:id="ftn20" n="20">
                            <hi rend="italic">Index librorum prohibitorum</hi> (Mediolani: apud
                            Antonium Antonianum, 1564).</note> Nove avtorje so dodajale tudi
                        naslednje izdaje indeksa, vendar v manjši meri. Kategorija je kljub
                        osredotočanju na protestantizem zajela marsikaterega kritičnega in drznega
                        katoliškega intelektualca, na primer Françoisa Rabelaisa.<note place="foot"
                            xml:id="ftn21" n="21">
                            <hi rend="italic">Index librorum prohibitorum</hi> (Romae: apud
                            Impressores Camerales, 1596), p. 49.</note>
                    </p>
                    <p xml:id="prepovedane-p-20">Kategorija avtorjev prvega razreda je bila za
                        Notranjo Avstrijo posebej pomembna v zadnjih desetletjih 16. stoletja, v
                        dobi zasilnega sobivanja katolicizma in protestantizma, in na začetku 17.
                        stoletja, ko je zmagovala protireformacija. Indeks je namreč s tem jasno
                        označil avtorje, katerih dela bi bilo treba ustaviti, zaseči in po možnosti
                        celo uničiti najprej. Toda v drugi polovici 16. stoletja to še ni bilo
                        mogoče. Sočasni seznami knjig, zapuščinski inventarji in vizitacijski
                        zapisniki kažejo, da so v knjižnicah med avtorji prvega razreda izrazito
                        prevladovali luteranci, kar je tudi razumljivo glede na prevlado te veje
                        reformacije v Notranji Avstriji.<note place="foot" xml:id="ftn22" n="22">
                            Gl. npr. Josip Gruden, ʻDoneski k zgodovini protestantstva na
                            Slovenskemʼ, <hi rend="italic">Izvestja Muzejskega društva za
                                Kranjsko</hi>, 17 (1907), 127–140; Maja Žvanut, ʻKnjižnice na
                            Kranjskem v 16. stoletjuʼ, <hi rend="italic">Zgodovinski časopis</hi>,
                            41.2 (1987), 277−283; Vidmar, ‘Požiga protestantskih knjig’, 201.</note>
                        Njihove knjige so k nam večinoma prihajale iz protestantskih dežel in mest
                        Svetega rimskega cesarstva. Največkrat – nikakor pa ne vedno – so imele
                        protestantske lastnike, pozneje pa so jih vključili v katoliške zasebne in
                        cerkvene knjižnice, bodisi z zaplembo med protireformacijo bodisi po mirni
                        poti z darovanjem ali dedovanjem.<note place="foot" xml:id="ftn23" n="23">
                            Vidmar, ʻPrepovedane knjigeʼ, pp. 236, 237.</note>
                    </p>
                    <p xml:id="prepovedane-p-21">Značilni primeri takšne spremembe lastništva v
                        zbirki Narodne in univerzitetne knjižnice so Luthrovo delo <hi rend="italic"
                            >Supputatio annorum mundi</hi> (1541), Melanchthonovo delo <hi
                            rend="italic">Annotationes in Epistolam Pauli</hi> (1524),
                        Melanchthonovo delo <hi rend="italic">Liber de anima recognitus</hi> (1554)
                        in Calvinovo delo <hi rend="italic">Institutio christianae religionis</hi>
                        (1553). Luthrovo delo je bilo najprej last protestantskega šolnika Lenarta
                        Budine, potem pa je prišlo v protestantsko knjižnico kranjskih deželnih
                        stanov v Ljubljani, ki je hranila tudi ostala tri dela.<note place="foot"
                            xml:id="ftn24" n="24"> NUK, GS 240; GS 10800; GS 5845; GS 12676. Gl.
                            Simoniti, 30; poglavje Sonje Svoljšak v tej monografiji, pp. ‒.</note>
                        Deželni stanovi so to knjižnico oblikovali iz zbirk Primoža in Felicijana
                        Trubarja, Jurija Dalmatina, Budine in drugih ter jo namenili protestantskim
                        predikantom in šolnikom. Leta 1604 so skušali del knjižnice iz Lontovža na
                        Novem trgu pretihotapiti v Nemčijo, vendar so oblasti knjige prestregle in
                        izročile ljubljanskim jezuitom. Leta 1617 so se kranjski deželni stanovi
                        končno uklonili ukazu nadvojvode Ferdinanda in predali ostanek knjižnice:
                        del knjig je bil zopet prepuščen jezuitom, del pa je dal škof Tomaž Hren
                        prepeljati v knjižnico škofovske rezidence v Gornjem Gradu. Knjige iz
                        nekdanje stanovske knjižnice so bile skupaj s celotno gornjegrajsko
                        knjižnico leta 1798 vključene v licejsko knjižnico v Ljubljani.<note
                            place="foot" xml:id="ftn25" n="25"> Simoniti, 24–28; France Martin
                            Dolinar, <hi rend="italic">Knjižnice skozi stoletja</hi> (Ljubljana:
                            Filozofska fakulteta, 2004), pp. 179–180; Vidmar, ‘Prepovedane knjigeʼ,
                            pp. 239‒240; Vidmar, ‘Požiga protestantskih knjig’, 201.</note>
                    </p>
                    <p xml:id="prepovedane-p-22">Dela avtorjev prvega razreda so bila gotovo najbolj
                        ogrožena v letih 1600 in 1601, ko so verske komisije nadvojvode Ferdinanda,
                        ki so obiskovale mesta v Notranji Avstriji, zasegale in javno sežigale
                        prepovedane knjige.<note place="foot" xml:id="ftn26" n="26"> Vidmar, ‘Požiga
                            protestantskih knjig’, 200.</note> Kljub temu so jih v naslednjih letih
                        veliko vključili v samostanske knjižnice, pri čemer očitno niso dajali
                        prednosti teološkim razpravam, ki so jih imeli za najnevarnejše, temveč
                        delom, ki so se jim zdela manj sporna, predvsem pa koristna, na primer
                        Luthrovemu prevodu Svetega pisma v nemščino.<note place="foot"
                            xml:id="ftn27" n="27"> Vidmar, ‘Prepovedane knjigeʼ, p. 239.</note> V
                        knjižnici frančiškanskega samostana v Novem mestu so imeli v 18. stoletju
                        značilno precej uporabnih del avtorjev prvega razreda, na primer katekizem
                        Johannesa Brenza ter <hi rend="italic">Partitionum dialecticarum libri</hi>
                        (z namerno iztrgano naslovnico in predgovorom) Johannesa Sturma.<note
                            place="foot" xml:id="ftn28" n="28"> Knjižnica frančiškanskega samostana
                            Novo mesto, <hi rend="italic">Catalogus Bibliothecae Conventus
                                Rudolphwertensis</hi>.</note> Še veliko manj pomislekov glede
                        zbiranja tovrstnih del so imeli posvetni intelektualci v zavetju svojih
                        zasebnih knjižnic, na primer Janez Vajkard Valvasor, ki je imel na voljo
                        dela Husa, Luthra in Aventina.<note place="foot" xml:id="ftn29" n="29">
                            <hi rend="italic">Bibliotheca Valvasoriana: katalog knjižnice Janeza
                                Vajkarda Valvasorja</hi>, ur. Lojze Gostiša (Ljubljana: SAZU,
                            Zagreb: Nacionalna i sveučilišna knjižnica, 1995), pp. 401, 492,
                            718.</note> Načrtno pa je dela protagonistov reformacije, tudi Luthra,
                        Melanchthona, Ochina in Sleidana, zbiral ljubljanski stolni prošt in
                        predsednik Akademije operozov Janez Krstnik Prešeren kot strokovnjak za
                        cerkveno zgodovino in mednarodno pravo. Prešeren je tovrstne knjige kupoval
                        konec 17. stoletja na svojih mladostnih potovanjih in diplomatskih misijah v
                        Italiji, Franciji in Nemčiji.<note place="foot" xml:id="ftn30" n="30">
                            Vidmar, Luka, ‘Zbiralec protestantskih knjig Janez Krstnik Prešeren,
                            ljubljanski stolni proštʼ, <hi rend="italic">Stati inu obstati</hi>,
                            21-22 (2015), 100‒102.</note>
                    </p>
                </div>
                <div type="chapter" xml:id="ch04" n="4">
                    <head xml:id="prepovedane-head-10">Slovenca na indeksu</head>
                    <p xml:id="prepovedane-p-23">Na rimski indeks sta v zgodnjem novem veku prišla
                        dva Slovenca: Primož Trubar, ki je bil uvrščen v kategorijo avtorjev prvega
                        razreda, in Janez Ludvik Schönleben, ki ga je doletela prepoved dveh oziroma
                        treh del. Indeks ni omenjal nobenega drugega slovensko pišočega protestanta,
                        je pa med avtorje prvega razreda prištel še dva protestanta, tesno povezana
                        s Slovenci: nekdanjega koprskega škofa Petra Pavla Vergerija<note
                            place="foot" xml:id="ftn31" n="31"> Prim. Gregor Pobežin, ‘Magna enim
                            est spes de pace: Vergerijev spis Duae actiones secretarii pontificii in
                            njegova stališča do Tridentinskega koncilaʼ, v <hi rend="italic"
                                >Secretarii actiones Petri Pauli Vergerii</hi>, ur. Gregor Pobežin
                            in Peter Štoka (Koper: Osrednja knjižnica Srečka Vilharja, 2018), pp.
                            58‒89.</note> in rektorja ljubljanske stanovske šole Nikodema
                        Frischlina.</p>
                    <p xml:id="prepovedane-p-24">Predlog za prepoved celotnega Trubarjevega opusa je
                        najbrž prišel iz ljubljanske škofije,<note place="foot" xml:id="ftn32"
                            n="32"> Vidmar, ‘Požiga protestantskih knjig’, 204.</note> ki je bila
                        kakor vse škofije dolžna poročati v Rim o spornih tiskih na svojem ozemlju
                        in ki je imela interes za sankcioniranje odpadništva svojega nekdanjega
                        duhovnika. Prepoved je bila prvič objavljena v indeksu papeža Klemena VIII.
                        leta 1596: »Primus Tuberus Carniolanus«.<note place="foot" xml:id="ftn33"
                            n="33">
                            <hi rend="italic">Index librorum prohibitorum</hi> (Romae: apud
                            Impressores Camerales, 1596), p. 86.</note> Napačen zapis
                        reformatorjevega priimka je šele poldrugo stoletje pozneje popravila
                        reformirana izdaja papeža Benedikta XIV.: »Truberus (Primus)
                            Carniolanus«.<note place="foot" xml:id="ftn34" n="34">
                            <hi rend="italic">Index librorum prohibitorum</hi> (Romae: ex
                            Typographia Rev. Camerae Apostolicae, 1758), p. 280.</note> V vsej
                        Evropi odmeven indeks Klemena VIII.<note place="foot" xml:id="ftn35" n="35">
                            Putnam, p. 263.</note> je postal v Notranji Avstriji podlaga za novo
                        knjižno politiko nadvojvode Ferdinanda, ki se je uveljavila z začetkom
                        rekatolizacije leta 1598. Med požigi prepovedanih knjig v letih 1600 in 1601
                        so bile zato od slovenskih protestantskih knjig najbolj ogrožene prav
                        Trubarjeve. Na primer: v Ljubljani je 29. decembra 1600 in 9. januarja 1601,
                        verjetno ob prangerju na Mestnem trgu, zgorelo skupaj več sto knjig,
                        večinoma luteranskih v nemščini in latinščini, med slovenskimi, ki jih je
                        bilo manj kot deset odstotkov, pa so najbrž prevladovale Trubarjeve.<note
                            place="foot" xml:id="ftn36" n="36"> Vidmar, ‘Požiga protestantskih
                            knjig’.</note> Dela drugih slovenskih protestantov niso bila izrecno
                        prepovedana, zato so bila v manjši nevarnosti, še posebej, če niso bila
                        teološka, temveč filološka, retorska, zgodovinska, medicinska, glasbena
                        ipd., na primer dela Adama Bohoriča, Hieronima Megiserja, Krištofa
                        Spindlerja, Samuela Budine in Davida Verbca.<note place="foot"
                            xml:id="ftn37" n="37"> Vidmar, ʻPrepovedane knjigeʼ, p. 239. Prim.
                            Žvanut, 282.</note> Zunaj nevarnosti je bila tudi Dalmatinova <hi
                            rend="italic">Biblija</hi> kot neproblematičen protestantski prevod <hi
                            rend="italic">Svetega pisma</hi>, ki so ga lahko – in so tudi ga –
                        posameznim prosilcem dovoljevali krajevni škofje, predvsem Hren in njegovi
                            nasledniki.<note place="foot" xml:id="ftn38" n="38"> Vrhovnik, 42−43;
                            Vidmar, ‘Požiga protestantskih knjig’, 239.</note>
                    </p>
                    <p xml:id="prepovedane-p-25">Anatema, objavljena v indeksu, je gotovo pripomogla
                        k razmeroma skromni ohranjenosti Trubarjevih del na Slovenskem. Valvasor si
                        jih je lahko približno osemdeset let pozneje ogledal le nekaj.<note
                            place="foot" xml:id="ftn39" n="39"> France Kidrič, ʻOb dvestoletnici
                            slovenske knjige: razvojna linija slovenskega preporoda v prvih
                            razdobjihʼ, v France Kidrič, <hi rend="italic">Izbrani spisi</hi>, 1,
                            ur. Darko Dolinar (Ljubljana: SAZU, 1978), p. 219.</note> Nekoliko
                        pozneje je izvod Trubarjeve <hi rend="italic">Hišne postile</hi> našel in
                        pridobil prošt Prešeren.<note place="foot" xml:id="ftn40" n="40"> Vidmar,
                            ʻPrepovedane knjigeʼ, p. 241.</note> Zato ni nenavadno, da sta lahko
                        največji slovenski zbirki Trubarjevih del s pomočjo nakupov doma in v tujini
                        sestavila šele Zois in Kopitar. Izvod Trubarjevih <hi rend="italic"
                            >Articulov</hi> iz leta 1562 iz Narodne in univerzitetne knjižnice je
                        bil Kopitarjeva last.<note place="foot" xml:id="ftn41" n="41"> NUK, R 18290.
                            Gl. poglavje Sonje Svoljšak v tej monografiji, p. .</note> Slavist ga je
                        kupil leta 1813 skupaj z zbirko južnoslovanskih protestantskih tiskov
                        tübingenškega profesorja Christiana Friedricha Schnurrerja.<note
                            place="foot" xml:id="ftn42" n="42"> France Kidrič, <hi rend="italic"
                                >Dobrovský in slovenski preporod njegove dobe</hi> (Ljubljana:
                            Znanstveno društvo v Ljubljani, 1930), pp. 173, 178–180; Lukan, pp.
                            238–239.</note>
                    </p>
                    <p xml:id="prepovedane-p-26">Iz čisto drugih razlogov je prepoved doletela dve
                        oziroma tri dela kranjskega zgodovinarja, pridigarja in teologa Schönlebna.
                        Schönleben si je goreče prizadeval za razglasitev dogme o Marijinem
                        brezmadežnem spočetju, v čemer ga je podpiral celo papež Aleksander VII.,
                        vendar se je pri tem zapletel v ostro polemiko z dominikanci, proti katerim
                        je naperil knjigi <hi rend="italic">Vera ac sincera sententia</hi> (1668,
                        1670) in <hi rend="italic">Palma virginea</hi> (1671). Novi papež Inocenc
                        XI. je zaradi dominikanskih pritožb nad žaljivim tonom knjig leta 1677 in
                        1679 z dekretom obe uvrstil na indeks.<note place="foot" xml:id="ftn43"
                            n="43">
                            <hi rend="italic">Index librorum prohibitorum </hi>(Romae: ex
                            Typographia Rev. Camerae Apostolicae, 1786), p. 265; Marijan Smolik,
                            ‘Pridigar, mariolog in zgodovinar Janez Ludvik Schonlebenʼ, <hi
                                rend="italic">Bogoslovni vestnik</hi>, 41.4 (1981), 399–427.</note>
                        Domnevno je Schönleben kljub prepovedim vztrajal v svojem prepričanju in
                        leta 1680 skrit pod psevdonimom »Sigismundus a S. Maria« objavil še delo <hi
                            rend="italic">De officio immaculatae conceptionis Deiparae</hi>, ki je
                        bilo leta 1682 prav tako postavljeno na indeks.<note place="foot"
                            xml:id="ftn44" n="44"> Monika Deželak Trojar, <hi rend="italic">Janez
                                Ludvik Schönleben (1618‒1681): oris življenja in dela</hi>
                            (Ljubljana: Založba ZRC, ZRC SAZU, 2017), pp. 173‒178.</note> Izvod
                        hrani Narodna in univerzitetna knjižnica.<note place="foot" xml:id="ftn45"
                            n="45"> NUK, GS 21699. Gl. poglavje Sonje Svoljšak v tej monografiji, p.
                            .</note> Kljub prepovedi so bila na Slovenskem razširjena vsa tri
                        mariološka dela. Razumljivo je, da so jih imeli na policah svojih zasebnih
                        knjižnic Schönlebnovi sodelavci, na primer Valvasor,<note place="foot"
                            xml:id="ftn46" n="46">
                            <hi rend="italic">Bibliotheca Valvasoriana</hi>, pp. 660, 680.</note> in
                        sorodniki, na primer stolni dekan Dolničar.<note place="foot" xml:id="ftn47"
                            n="47"> Vidmar, ʻPrepovedane knjigeʼ, p. 245.</note> Še bolj povedno pa
                        je, da so jih imeli na voljo tudi v cerkvenih knjižnicah, na primer v
                        knjižnicah škofijskega dvorca v Ljubljani<note place="foot" xml:id="ftn48"
                            n="48"> Ibid.</note> in kapucinskega samostana v Svetem Križu v Vipavski
                            dolini.<note place="foot" xml:id="ftn49" n="49"> Knjižnica kapucinskega
                            samostana Vipavski Križ, <hi rend="italic">Index Cathalogi Bibliothecae
                                Capucinorum Conventus Sanctae Crucis</hi>, 1749.</note>
                    </p>
                </div>
                <div type="chapter" xml:id="ch05" n="5">
                    <head xml:id="prepovedane-head-11">Politični filozofi in pamfletisti</head>
                    <p xml:id="prepovedane-p-27">Na Slovenskem so začeli precej pozneje kot sporna
                        protestantska dela brati renesančno politično filozofijo, ki je prišla v
                        konflikt z dotedanjimi družbenimi in etičnimi modeli.<note place="foot"
                            xml:id="ftn50" n="50"> Prim. Peter N. Miller, ʻFriendship and
                            Conversation in Seventeenth-Century Veniceʼ, <hi rend="italic">The
                                Journal of Modern History</hi>, 73.1 (2001), p. 1.</note> Ugodnejše
                        razmere za tovrstno refleksijo so nastopile po vestfalskem miru leta 1648,
                        predvsem pa po krščanski zmagi nad Turki pri Dunaju leta 1683. Šele tedaj so
                        začela v večjem številu prihajati politično sporna dela, in sicer ne le s
                        protestantskega severa, temveč tudi iz Benetk in Francije. Njihovi bralci so
                        bili sicer večinoma neomajno zvesti habsburški cesarski hiši in papeštvu,
                        vendar so hoteli kljub temu poznati duhovne tokove, ki so napadali ustaljeno
                        ureditev katoliške Evrope, na primer galikanizem.<note place="foot"
                            xml:id="ftn51" n="51"> Vidmar, ʻPrepovedane knjigeʼ, p. 246.</note>
                    </p>
                    <p xml:id="prepovedane-p-28">Eden najbolj znanih političnih filozofov 16.
                        stoletja je bil kalvinec François Hotman, ki je med drugim zagovarjal
                        voljeno monarhijo in predstavniško vlado, Cerkev pa ga je razglasila za
                        avtorja prvega razreda. Toda Kranjcem in njihovim sosedom so se zdela sprva
                        uporabna predvsem njegova pravna dela. Gašper Žitnik, doktor obojega prava,
                        profesor etike na Dunaju in svetovalec notranjeavstrijske vlade v Gradcu, je
                        pridobil Hotmanovo razpravo <hi rend="italic">In tractatum de
                            actionibus</hi>, ki jo je skupaj z drugimi knjigami zapustil svojemu
                        nečaku Tomažu Hrenu.<note place="foot" xml:id="ftn52" n="52"> Ibid., p.
                            237.</note> Tudi Hotmanove komentarje Justinijanovega zakonika z
                        naslovom <hi rend="italic">Tempestate hac nostra jurisconsultissimi </hi>iz
                        leta 1569, ki so danes v Narodni in univerzitetni knjižnici, sta v 17. in
                        zgodnjem 18. stoletju ne po naključju uporabljala dva kranjska pravnika:
                        tajnik deželnih stanov Gabrijel Lukančič pl. Hertenfels in tajnik
                        vicedomskega urada Janez Hieronim Marzina pl. Merzenheimb.<note place="foot"
                            xml:id="ftn53" n="53"> NUK, GS 17617. Gl. poglavje Sonje Svoljšak v tej
                            monografiji, p. .</note>
                    </p>
                    <p xml:id="prepovedane-p-29">Najbolj bran politični filozof v zgodnjem novem
                        veku na Slovenskem je bil gotovo Niccolò Machiavelli, ki ga je tridentinski
                        koncil predvsem zaradi njegovega <hi rend="italic">Vladarja</hi> uvrstil med
                        avtorje prvega razreda. Izvod izdaje Machiavellijeve zgodovine Firenc z
                        naslovom <hi rend="italic">Historie</hi> iz leta 1550 in izvod izdaje
                        njegovega dela o vojaški strategiji z naslovom <hi rend="italic">Libro
                            dellʼarte della guerra</hi>, ki ju hrani Narodna in univerzitetna
                        knjižnica, morda izvirata iz knjižnice škofovske rezidence v Gornjem
                            Gradu.<note place="foot" xml:id="ftn54" n="54"> NUK, GS 3086. Gl.
                            poglavje Sonje Svoljšak v tej monografiji, p. .</note> Knjigo o vojaški
                        strategiji je imela v 18. stoletju v izvirniku na voljo tudi Javna, današnja
                        Semeniška knjižnica v Ljubljani,<note place="foot" xml:id="ftn55" n="55">
                            Vidmar, ʻPrepovedane knjigeʼ, p. 247.</note> v nemškem prevodu pa si jo
                        je priskrbel Valvasor.<note place="foot" xml:id="ftn56" n="56">
                            <hi rend="italic">Bibliotheca Valvasoriana</hi>, p. 494.</note> Največ
                        Machiavellijevih del je zbral prošt Prešeren: poleg latinske verzije <hi
                            rend="italic">Vladarja</hi> s komentarjem Hermanna Conringa iz leta 1686
                        in florentinske zgodovine je imel na voljo še delo <hi rend="italic">Modus
                            quo usus est Dux Valentinus</hi>, ki je opisovalo, kako je Cesare Borgia
                        učinkovito obračunal s svojimi nezvestimi kondotjerji.<note place="foot"
                            xml:id="ftn57" n="57"> Vidmar, ʻPrepovedane knjigeʼ, pp. 246,
                            247.</note>
                    </p>
                    <p xml:id="prepovedane-p-30">Tod so krožili tudi najostrejši politični pamfleti,
                        na primer napadi na Cerkev in papeštvo izpod peresa Gregoria Letija. Za
                        njegova dela so se najbolj zanimali prav duhovniki. Tako so biografijo
                        papeža Siksta V. z naslovom <hi rend="italic">Vita di Sisto V. </hi>iz leta
                        1693, ki je danes v Narodni in univerzitetni knjižnici, hranili v
                        cistercijanskem samostanu v Stični.<note place="foot" xml:id="ftn58" n="58">
                            NUK, GS 14476. Gl. poglavje Sonje Svoljšak v tej monografiji, p.
                            .</note> Ljubljanski škof Žiga Krištof grof Herberstein pa je imel delo
                            <hi rend="italic">Il Vaticano languente</hi> iz leta 1677, v katerem je
                        Leti zbral paskvile ob smrti papeža Klemena X. Letija so brali tudi drugi
                        škofje, saj je bilo več njegovih del na voljo v ljubljanskem škofijskem
                            dvorcu.<note place="foot" xml:id="ftn59" n="59"> Vidmar, ʻPrepovedane
                            knjigeʼ, p. 249.</note>
                    </p>
                    <p xml:id="prepovedane-p-31">Konec 17. in na začetku 18. stoletja je v vojvodini
                        Kranjski lastno politično teorijo razvijal Franc Albert Pelzhoffer baron
                        Schönau. Njegovi deli <hi rend="italic">Lacon politicus</hi> (prva izdaja
                        leta 1706) in <hi rend="italic">Arcanorum status</hi> (prva izdaja v letih
                        1709‒1713) pa – značilno za nove razmere – nista več vznemirili cerkvene,
                        temveč vladarsko cenzuro, ki je bila pozorna na vse v kakršnemkoli pogledu
                        sumljive politične razprave od Machiavellijevega <hi rend="italic"
                            >Vladarja</hi> do Rousseaujeve <hi rend="italic">Družbene pogodbe</hi>.
                        Notranjeavstrijska vlada in cesarska cenzura sta se odzvali že leta 1711, ko
                        nadaljevanje dela <hi rend="italic">Arcanorum status</hi> ni izšlo v
                        Ljubljani, temveč brez dovoljenja v Frankfurtu.<note place="foot"
                            xml:id="ftn60" n="60"> Janko Polec, ‘Pelzhoffer Franc Albertʼ, v <hi
                                rend="italic">Slovenski biografski leksikon</hi>, 6, ur. Franc
                            Ksaver Lukman (Ljubljana: Zadružna gospodarska banka, 1935), pp.
                            293‒295.</note> Več kot pol stoletja pozneje ni bila prav nič manj mila
                        terezijanska cenzura: indeks je leta 1776 prepovedal drugo frankfurtsko
                        izdajo dela <hi rend="italic">Arcanorum status</hi> iz let 1724 in
                            1725.<note place="foot" xml:id="ftn61" n="61">
                            <hi rend="italic">Catalogus librorum a Commissione Aulica
                                prohibitorum</hi> (Viennae Austriae: typis Geroldianis, 1776), p.
                            19, 237.</note> Kljub prepovedim so prvo izdajo omenjenega dela, ki je
                        danes v Narodni in univerzitetni knjižnici, hranili v avguštinskem samostanu
                        v Ljubljani.<note place="foot" xml:id="ftn62" n="62"> NUK, GS I 6998/I-II.
                            Gl. poglavje Sonje Svoljšak v tej monografiji, p. .</note> Strogosti
                        terezijanske retroaktivne cenzure namreč niso kljubovale le zasebne
                        knjižnice razsvetljencev, temveč tudi cerkvene knjižnice, ki so si zaradi
                        zasidranosti v srednjeveškem, humanističnem in baročnem univerzalizmu
                        prizadevale za pregled nad celotnim, tudi prepovedanim človeškim znanjem.
                    </p>
                </div>
                <div type="chapter" xml:id="ch06" n="6">
                    <head xml:id="prepovedane-head-12">Razsvetljenci </head>
                    <p xml:id="prepovedane-p-32">Razsvetljenska dela, velikokrat uvrščena tako na
                        rimski kakor na dunajski indeks, so ostala v cerkvenih knjižnicah na
                        Slovenskem redka do konca 18. stoletja. Nekoliko več jih je bilo na voljo v
                        nekaterih zasebnih knjižnicah, vendar tudi njihovi lastniki zaradi
                        prevladujoče atmosfere zmernega razsvetljenstva v habsburški monarhiji
                        večinoma niso kazali zanimanja za najradikalnejše francoske filozofe,
                        kakršen je bil Helvétius. Izvod prve izdaje njegovega dela <hi rend="italic"
                            >De lʼhomme</hi> (1773), ki ga hrani Narodna in univerzitetna
                            knjižnica,<note place="foot" xml:id="ftn63" n="63"> NUK, GS 5296. Gl.
                            poglavje Sonje Svoljšak v tej monografiji, p. .</note> sicer dokazuje,
                        da so ga na Kranjskem poznali. </p>
                    <p xml:id="prepovedane-p-33">Izjemno priljubljeno, posebej v frančiškanskih in
                        kapucinskih samostanih,<note place="foot" xml:id="ftn64" n="64"> Gl. npr.
                            Knjižnica kapucinskega samostana Vipavski Križ, <hi rend="italic">Index
                                Cathalogi Bibliothecae Capucinorum Conventus Sanctae Crucis</hi>,
                            1749.</note> je bilo delo <hi rend="italic">Lettre provinciales</hi>, ki
                        ga je predhodnik razsvetljenstva Blaise Pascal prvič objavil v letih
                        1656‒1657. Zagovarjalo je janzenizem in napadalo jezuitsko kazuistiko in
                        moralo, zato sta ga cerkvena in francoska kraljeva cenzura takoj
                        prepovedali. Očitno je ostajalo za bralce zanimivo še v 18. stoletju, ko se
                        je tako v Cerkvi kakor zunaj nje krepilo protijezuitsko razpoloženje. V
                        ljubljanskem frančiškanskem samostanu, na primer, sta imela lasten izvod
                        iste izdaje (Köln 1700) pisatelj in bibliofil p. Žiga Škerpin,<note
                            place="foot" xml:id="ftn65" n="65"> O Škerpinovi knjižnici gl. Sonja
                            Svoljšak, ʻKnjižna zbirka p. Žige Škerpina v ljubljanskem frančiškanskem
                            samostanuʼ, <hi rend="italic">Knjižnica: revija za področje
                                bibliotekarstva in informacijske znanosti</hi>, 53.1-2 (2009),
                            7‒31.</note> ki se je povzpel do časti generalnega definitorja in
                        prokuratorja reda, in p. Norbert Pacassi, večkratni gvardijan in vikar tega
                        samostana. Pacassi je na naslovnico svojega izvoda ne brez občudovanja
                        zapisal, da je to delo »rarus et singularis« − nenavadno in izjemno.<note
                            place="foot" xml:id="ftn66" n="66"> Knjižnica frančiškanskega samostana
                            Ljubljana ‒ Center, <hi rend="italic">Ludovici Montaltii Litterae
                                provinciales</hi>, Coloniae 1700 (Škerpinov izvod in Pacassijev
                            izvod).</note> Tudi kölnsko izdajo iz leta 1739, ki je danes v Narodni
                        in univerzitetni knjižnici, je imel – značilno – v lasti duhovnik, bivši
                        avguštinec Janez Tretter, konec 18. stoletja profesor dogmatične teologije
                        na ljubljanskem liceju.<note place="foot" xml:id="ftn67" n="67"> NUK, GS
                            15512. Gl. poglavje Sonje Svoljšak v tej monografiji, p. .</note>
                    </p>
                    <p xml:id="prepovedane-p-34">Največ razsvetljenskih del, uvrščenih na rimski in
                        dunajski indeks, je gotovo zbral Zois. Za filozofijo se sicer ni preveč
                            zanimal,<note place="foot" xml:id="ftn68" n="68"> Janko Kos, <hi
                                rend="italic">Primerjalna zgodovina slovenske literature</hi>
                            (Ljubljana: Znanstveni inštitut Filozofske fakultete), p. 32.</note>
                        kljub temu pa je kupil dela Bayla, Voltaira, Rousseauja in Lessinga,<note
                            place="foot" xml:id="ftn69" n="69"> NUK, Rokopisna zbirka, Ms. 667, <hi
                                rend="italic">Bibliothecae Sigismundi Liberi Baronis de Zois
                                Catalogus</hi>, 1821; France Kidrič, <hi rend="italic">Zgodovina
                                slovenskega slovstva: od začetkov do Zoisove smrti</hi> (Ljubljana:
                            Slovenska matica, 1929–1938); Vidmar, ‘Knjižnica Žige Zoisaʼ.</note> ki
                        so danes v Narodni in univerzitetni knjižnici. Iz Zoisove knjižnice izhajajo
                        tudi Montesquieujeva dela, izdana leta 1771 v Londonu.<note place="foot"
                            xml:id="ftn70" n="70"> NUK, GS 2269. Gl. poglavje Sonje Svoljšak v tej
                            monografiji, p. .</note> Sodobno knjižnico s 572 deli je v letih
                        1767‒1787 vzpostavila tudi razsvetljenska Kranjska kmetijska družba, katere
                        član je bil Zois.<note place="foot" xml:id="ftn71" n="71"> Stefan, p. 20;
                            Eva Umek, ‘Kranjska kmetijska družba 1767‒1787ʼ, <hi rend="italic"
                                >Arhivi</hi>, 29.1 (2006), 1‒34.</note> Iz nje so v Narodno in
                        univerzitetno knjižnico prišla Rousseujeva zbrana dela iz leta 1775.<note
                            place="foot" xml:id="ftn72" n="72"> NUK, GS I 2268/I-XI. Gl. poglavje
                            Sonje Svoljšak v tej monografiji, p. .</note>
                    </p>
                </div>
                <div type="chapter" xml:id="ch07" n="7">
                    <head xml:id="prepovedane-head-13">Psevdoznanost in znanost</head>
                    <p xml:id="prepovedane-p-35">Cerkvena in cesarska cenzura sta na rimski in
                        dunajski indeks uvrstili tista dela, ki so po njuni presoji širila znanje,
                        nevarno za vero in moralo ljudi. Nekatera so bila prepovedana zaradi
                        okultizma in vraževerja (npr. knjige o prerokovanju), nekatera pa so že
                        pripadala moderni znanosti (npr. knjige o heliocentrizmu) in so bila
                        prepovedana, ker se v večji ali manjši meri niso skladala s tedanjimi
                        cerkvenimi nauki in politično stvarnostjo. Tovrstna dela so bila oblastem
                        sumljiva toliko bolj, če so jih napisali protestanti.</p>
                    <p xml:id="prepovedane-p-36">Posebej priljubljen tudi na Slovenskem je bil
                        zaradi pomanjkanja tovrstnih knjig srednjeveški kompendij filozofskega,
                        medicinskega in okultnega znanja o ženskah in človeški reprodukciji z
                        naslovom <hi rend="italic">De secretis mulierum libellus</hi>, ki so ga
                        sprva napačno pripisovali sv. Albertu Velikemu. Cerkvena prepoved iz leta
                        1605 očitno ni zavrla njegove uporabe: Valvasor je imel nemški prevod,
                        natisnjen v Frankfurtu brez letnice,<note place="foot" xml:id="ftn73" n="73">
                            <hi rend="italic">Bibliotheca Valvasoriana</hi>, p. 93.</note> njegov
                        naslednik na mestu kranjskega kronista Janez Gregor Dolničar pl. Thalberg
                        latinski izvirnik v amsterdamski izdaji iz leta 1669,<note place="foot"
                            xml:id="ftn74" n="74"> Vidmar, ʻPrepovedane knjigeʼ, pp. 252‒253.</note>
                        frančiškani v Novem mestu pa izvod neznane izdaje.<note place="foot"
                            xml:id="ftn75" n="75"> Knjižnica frančiškanskega samostana Novo mesto,
                                <hi rend="italic">Catalogus Bibliothecae Conventus
                                Rudolphwertensis.</hi>
                        </note> Izvod iz Narodne in univerzitetne knjižnice iz leta 1558 ima –
                        značilno za to delo – znamenja pogoste rabe.<note place="foot"
                            xml:id="ftn76" n="76"> NUK, DS 75758. Gl. poglavje Sonje Svoljšak v tej
                            monografiji, p. .</note>
                    </p>
                    <p xml:id="prepovedane-p-37">Pravniki so pogosto potrebovali knjige o
                        zasliševanju s torturo, duhovniki pa knjige o eksorcizmu: mnoge od njih sta
                        indeksa prepovedala zaradi zastarelosti, na primer znameniti traktat o
                        zatiranju čarovnic <hi rend="italic">Malleus malleficarum</hi>. Enako znano
                        je bilo delo <hi rend="italic">Flagellum daemonum</hi>, ki ga je frančiškan
                        Girolamo Menghi prvič objavil leta 1578 v Bologni, prepovedano pa je bilo
                        leta 1709. Menghijevo delo v novi beneški izdaji iz leta 1683 si je že leta
                        1687 kot mlad duhovnik priskrbel Janez Anton Dolničar,<note place="foot"
                            xml:id="ftn77" n="77"> Vidmar, ʻPrepovedane knjigeʼ, pp. 565‒567.</note>
                        izvod iste izdaje pa so imeli na voljo v kartuziji Bistra, od koder je
                        knjiga prišla v licejsko in nato Narodno in univerzitetno knjižnico.<note
                            place="foot" xml:id="ftn78" n="78"> NUK, GS 13806. Gl. poglavje Sonje
                            Svoljšak v tej monografiji, p. .</note>
                    </p>
                    <p xml:id="prepovedane-p-38">V 17. in 18. stoletju je bil na Slovenskem tako med
                        duhovniki kakor med laiki zelo bran zdravnik Paracelsus, čeprav ga je
                        tridentinski indeks zaradi zavračanja tedanjih medicinskih avtoritet,
                        ukvarjanja z astrologijo, alkimijo in okultizmom ter domnevnega
                        približevanja protestantizmu uvrstil med avtorje prvega razreda. Večino
                        Paracelsovih tedaj dosegljivih del je zbral Valvasor,<note place="foot"
                            xml:id="ftn79" n="79">
                            <hi rend="italic">Bibliotheca Valvasoriana</hi>, pp. 565‒567.</note> v
                        frančiškanskem samostanu v Kamniku pa so imeli njegovo alkimistično delo <hi
                            rend="italic">Caelum philosophorum</hi>.<note place="foot"
                            xml:id="ftn80" n="80"> Knjižnica frančiškanskega samostana Kamnik, <hi
                                rend="italic">Catalogus librorum in quatuordecim classes
                                distributorum Bibliothecae et Conventus pp. Franciscanorum Lithopoli
                                conscriptus</hi>, 1760.</note> Paracelsovo prav tako alkimistično
                        delo <hi rend="italic">Septem defensiones adversus aemulos suos</hi>,
                        natisnjeno leta 1573 v Kölnu, ki je danes v Narodni in univerzitetni
                        knjižnici, je kupil koroški zdravnik Johannes Latomus, pozneje pa je prišlo
                        v knjižnico diskalceatskega samostana sv. Jožefa v Ljubljani.<note
                            place="foot" xml:id="ftn81" n="81"> NUK, GS 11604. Gl. poglavje Sonje
                            Svoljšak v tej monografiji, p. .</note>
                    </p>
                    <p xml:id="prepovedane-p-39">Med najbolj znanimi znanstvenimi deli na papeškem
                        indeksu sta bili delo <hi rend="italic">De revolutionibus orbium
                            coelestium</hi> Nikolaja Kopernika, ki je bilo dovoljeno le v
                        cenzurirani varianti, in <hi rend="italic">Dialogo sopra i due massimi
                            sistemi del mondo tolemaico e copernicano</hi>, ki ga je napisal Galileo
                        Galilei. Baselsko izdajo Kopernikovega dela iz leta 1566 so imeli kljub temu
                        na voljo v jezuitskem kolegiju in frančiškanskem samostanu v Ljubljani.
                        Jezuitski izvod je danes v Narodni in univerzitetni knjižnici,<note
                            place="foot" xml:id="ftn82" n="82"> NUK, R 7922. Gl. poglavje Sonje
                            Svoljšak v tej monografiji, p. .</note> frančiškanski pa je bil last p.
                        Škerpina, ki je vanj nalepil svoj ekslibris.<note place="foot"
                            xml:id="ftn83" n="83"> Knjižnica frančiškanskega samostana Ljubljana ‒
                            Center, <hi rend="italic">Nicolai Copernici Torinensis De revolutionibus
                                orbium coelestium</hi>, Basileae 1566.</note>
                    </p>
                </div>
                <div type="chapter" xml:id="ch08" n="8">
                    <head xml:id="prepovedane-head-14">Humanistična in leposlovna dela</head>
                    <p xml:id="prepovedane-p-40">Temelj vsake evropske knjižnice v zgodnjem novem
                        veku so bila kanonizirana dela antičnih in humanističnih avtorjev, vendar
                        jih je bilo nekaj uvrščenih na rimski indeks. Sedmo tridentinsko pravilo je
                        sicer prepovedovalo lascivne in obscene tekste, vendar zaradi lepega jezika
                        in odličnega sloga izvzemalo tovrstna dela klasikov, na primer Ovidijevo <hi
                            rend="italic">Ars amatoria</hi> ali Juvenalove satire, prepovedovalo je
                        samo njihovo uporabo pri pouku mladine.<note place="foot" xml:id="ftn84"
                            n="84">
                            <hi rend="italic">Index librorum prohibitorum</hi> (Mediolani: apud
                            Antonium Antonianum, 1564).</note>
                    </p>
                    <p xml:id="prepovedane-p-41">Cerkev je imela ambivalenten odnos tudi do
                        kanoniziranih humanistov, na primer Giovannija Bocciaccia, Erazma
                        Rotterdamskega in Baldassareja Castiglioneja: ker se je zavedala, da ni
                        mogoče ustaviti branja njihovih del, jih je kljub uradni prepovedi pozneje
                        tolerirala ali vsaj poskušala nadomestiti s cenzuriranimi verzijami. Beneška
                        izdaja <hi rend="italic">Dekamerona</hi> iz leta 1612, ki je ponatis
                        inovativno cenzurirane variante Luigija Grota iz leta 1588, je bila v lasti
                        Janeza Nepomuka pl. Buseta, svetnika kranjskega deželnega glavarstva,<note
                            place="foot" xml:id="ftn85" n="85"> Kristina Lazar, <hi rend="italic"
                                >Luigi Groto in tretja protireformacijska cenzura Dekamerona:
                                doktorska disertacija</hi> (Ljubljana: Univerza v Ljubljani, 2016),
                            p. 69.</note> danes pa je v Narodni in univerzitetni knjižnici.<note
                            place="foot" xml:id="ftn86" n="86"> NUK, GS 9774. Gl. poglavje Sonje
                            Svoljšak v tej monografiji, p. .</note> Valvasor je imel na voljo
                        beneško izdajo iz leta 1638, ki je ponatis starejše cenzurirane variante
                        Lionarda Salviatija iz leta 1582.<note place="foot" xml:id="ftn87" n="87">
                            <hi rend="italic">Bibliotheca Valvasoriana</hi>, p. 154.</note> Na
                        Slovenskem so sicer krožile tudi neprečiščene izdaje <hi rend="italic"
                            >Dekamerona</hi> in druge podobne zbirke novel,<note place="foot"
                            xml:id="ftn88" n="88"> Prim. Žvanut, 279, 280.</note> ki sta jih
                        prepovedovala bodisi rimski bodisi dunajski indeks, na primer <hi
                            rend="italic">Heptameron</hi> kraljice Margarete Navarske in <hi
                            rend="italic">Novelle amorose</hi> beneškega pisatelja Giovannija
                        Francesca Loredana.<note place="foot" xml:id="ftn89" n="89"> Vidmar,
                            ʻPrepovedane knjigeʼ, p. 251.</note>
                    </p>
                    <p xml:id="prepovedane-p-42">Podobno usodo je doživljal izjemno priljubljeni in
                        vplivni traktat o dvorski etiketi <hi rend="italic">Il Cortegiano</hi> grofa
                        Castiglioneja, ki je prvič izšel v Benetkah leta 1562, v naslednjih
                        stoletjih pa je izšel v več sto izdajah v izvirniku in prevodih ter vplival
                        na vzgojo vrste generacij evropskih plemičev. Zaradi nekaj prostodušnih
                        komentarjev in šal na račun Cerkve so delo leta 1623 prepovedali, dovolili
                        pa le cenzurirano beneško izdajo iz leta 1584. Izvod te izdaje, ki je danes
                        v Narodni in univerzitetni knjižnici, je imel v lasti svetnik kranjskega
                        deželnega glavarstva Jožef Gabrijel pl. Buset.<note place="foot"
                            xml:id="ftn90" n="90"> NUK, GS 24941. Gl. poglavje Sonje Svoljšak v tej
                            monografiji, p. .</note> Še v veliko večji meri pa je bil <hi
                            rend="italic">Dvorjan</hi> na Slovenskem kakor tudi povsod drugod po
                        Evropi prisoten v necenzuriranih izdajah, na primer v knjižnicah Franca
                        Galla barona Gallensteina, Valvasorja in dekana Dolničarja.<note
                            place="foot" xml:id="ftn91" n="91"> Žvanut, 280; <hi rend="italic"
                                >Bibliotheca Valvasoriana</hi>, p. 210; Vidmar, ʻPrepovedane
                            knjigeʼ, p. 247.</note>
                    </p>
                    <p xml:id="prepovedane-p-43">Od prepovedanih humanističnih del so bila v
                        zasebnih knjižnicah na Slovenskem gotovo najštevilčnejša Erazmova. Indeks je
                        opozarjal predvsem na tista, v katerih avtor razpravlja o veri.<note
                            place="foot" xml:id="ftn92" n="92">
                            <hi rend="italic">Index librorum prohibitorum</hi> (Mediolani: apud
                            Antonium Antonianum, 1564).</note> Čeprav so humanista zaradi
                        zagovarjanja reform Cerkve kritizirali katoliki, zaradi odklanjanja
                        reformacije pa protestanti, so njegova dela v drugi polovici 16. stoletja
                        brali vsi, na Slovenskem od protestantov na primer Samuel Budina, Lenart
                            Budina<note place="foot" xml:id="ftn93" n="93"> Simoniti, 30.</note> in
                        Franc Jurij Rain z gradu Strmol,<note place="foot" xml:id="ftn94" n="94">
                            Žvanut, 281.</note> od katolikov pa na primer ljubljanski škofje Peter
                        Seebach, Baltazar Radlič, Janez Tavčar<note place="foot" xml:id="ftn95"
                            n="95"> Simoniti, 33, 38, 40.</note> in Hren.<note place="foot"
                            xml:id="ftn96" n="96"> Vidmar, ʻPrepovedane knjigeʼ, p. 237.</note> Za
                        vsakega intelektualca je bila nepogrešljiva Erazmova zbirka pregovorov <hi
                            rend="italic">Adagia</hi>. Izvod iz leta 1519, ki je danes v Narodni in
                        univerzitetni knjižnici, je imel v lasti Janez Krstnik Seebach,<note
                            place="foot" xml:id="ftn97" n="97"> NUK, GS 1426. Gl. poglavje Sonje
                            Svoljšak v tej monografiji, p. .</note> zakonski sin škofa Seebacha, ki
                        je med letoma 1566 in 1568 svojo knjižnico dopolnjeval v Gornjem Gradu, pri
                        tem pa se ni prav nič oziral na ceno, še manj na indeks.<note place="foot"
                            xml:id="ftn98" n="98"> Simoniti, 32–37; Vidmar, ʻPrepovedane knjigeʼ, p.
                            238.</note> Seebach je imel na voljo še eno izdajo Erazmove zbirke
                        pregovorov (1558), ki se je ohranila v Semeniški knjižnici v Ljubljani.<note
                            place="foot" xml:id="ftn99" n="99"> Vidmar, ʻPrepovedane knjigeʼ, p.
                            238.</note>
                    </p>
                    <p xml:id="prepovedane-p-44">V 17. stoletju so se bralci na Slovenskem navdušili
                        nad sočasno italijansko književnostjo, tudi nad prepovedano. Posebej radi so
                        imeli dela razvpitega libertina Ferranteja Pallavicina, ki je v zavetju
                        Beneške republike pisal romane, satire in pamflete, pogosto uperjene zoper
                        papeža, kurijo, jezuite in španskega kralja.<note place="foot"
                            xml:id="ftn100" n="100"> Gl. npr. Raffaello Urbinati, <hi rend="italic"
                                >Ferrante Pallavicino: il flagello dei Barberini</hi> (Roma: Salerno
                            Editrice, 2004); Edward Muir, <hi rend="italic">The Culture Wars of the
                                Late Renaissance: Skeptics, Libertines, and Opera</hi> (Cambridge,
                            London: Harvard University Press, 2007), pp. 63‒69, 86‒98.</note> To ni
                        niti najmanj motilo tukajšnjih intelektualcev, ki so uživali predvsem v
                        njegovem izbrušenem slogu ter ljubezenskih, celo erotičnih vsebinah. Med
                        prvimi bralci Pallavicina je bil deželni svetnik Lenart Fabjanič Merherič z
                        dvorca Lisičje: njegov izvod romana <hi rend="italic">Il Sansone</hi>,
                        natisnjen leta 1654 v Benetkah, je danes v Narodni in univerzitetni
                            knjižnici<hi rend="italic">.</hi>
                        <note place="foot" xml:id="ftn101" n="101"> NUK, GS 24991. Gl. poglavje
                            Sonje Svoljšak v tej monografiji, p. . </note> Valvasor je imel pri roki
                        nemški prevod istega romana iz leta 1657.<note place="foot" xml:id="ftn102"
                            n="102">
                            <hi rend="italic">Bibliotheca Valvasoriana</hi>, p. 563.</note>
                        Pallavicinova dela so kupovali tudi člani Akademije operozov: predsednik
                        Janez Krstnik Prešeren, tajnik Janez Gregor Dolničar in Janez Gašper
                            Corusi.<note place="foot" xml:id="ftn103" n="103"> SKLJ, [Frančišek
                            Jožef Thallmainer], [<hi rend="italic">Abecedni katalog Javne škofijske
                                knjižnice</hi>], [1752‒1768]. </note> Kranjci so Pallavicinova dela
                        celo pomagali razširjati po Svetem rimskem cesarstvu: deželni glavar grof
                        Wolf Engelbert Auersperg je podprl nemški prevod romana <hi rend="italic">Il
                            Sansone</hi>, ki ga je leta 1657 v Nürnbergu objavil grof Johann Wilhelm
                        von Stubenberg,<note place="foot" xml:id="ftn104" n="104"> Ferrante
                            Pallavicino, <hi rend="italic">Geteutschter Samson</hi> (Nürnberg:
                            Endter, 1657).</note> baron Franc Wützenstein z gradu Lebek pa je v
                        Nürnbergu leta 1669 pod naslovom <hi rend="italic">Vulcani Liebes-Garn</hi>
                        objavil svoj prevod Pallavicinovega romana <hi rend="italic">La rete di
                            Vulcano</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn105" n="105"> Luka Vidmar,
                            ‘Franc Wützenstein: prvi romanopisec na Kranjskem’, <hi rend="italic"
                                >Jezik in slovstvo</hi>, 61.3-4 (2016), pp. 59‒69.</note>
                    </p>
                </div>
                <div type="chapter" xml:id="ch09" n="9">
                    <head xml:id="prepovedane-head-15">Erotika</head>
                    <p xml:id="prepovedane-p-45">Prepovedana erotična literatura je začela v
                        Notranjo Avstrijo pritekati v drugi polovici 17. stoletja, večinoma iz
                        Benetk in Francije. Za Janeza Gregorja Dolničarja, ljubitelja beneške
                        književnosti in umetnosti, je bila denimo zanimiva knjiga <hi rend="italic"
                            >Metamorfosi di P. Ovidio N.</hi>, ki je izšla leta 1674 v Benetkah. V
                        njej je Francesco Bardi Ovidijeve <hi rend="italic">Metamorfoze</hi>
                        predelal v serijo emblemov, zanje pa uporabil renesančne lesoreze Giovannija
                        Antonia Rusconija, ki nesramežljivo upodabljajo gola telesa in spolne
                            akte.<note place="foot" xml:id="ftn106" n="106"> Vidmar, ʻPrepovedane
                            knjigeʼ, p. 252.</note>
                    </p>
                    <p xml:id="prepovedane-p-46">Na Slovenskem je bila dobro znana La Fontainova
                        zbirka verzificiranih opolzkih zgodb <hi rend="italic">Contes et
                            nouvelles</hi>, ki je prišla na indeks leta 1703: imeli sta jo obe javni
                        knjižnici v Ljubljani (v Karlovem kolegiju<note place="foot" xml:id="ftn107"
                            n="107"> Ibid.</note> in v liceju). Izdaja iz leta 1779 je ohranjena v
                        Narodni in univerzitetni knjižnici.<note place="foot" xml:id="ftn108"
                            n="108"> NUK, GS 335. Gl. poglavje Sonje Svoljšak v tej monografiji, p.
                            .</note> Med prvimi zasebniki si je tovrstne francoske knjige privoščil
                        prošt Prešeren. V njegovi knjižnici so bili roman <hi rend="italic">La Belle
                            sans chemise ou Ève ressuscitée</hi> (Köln 1683) o ljubezenskem
                        dozorevanju, <hi rend="italic">Compagnie agreable</hi> (Pariz 1685) z
                        galantnimi zgodbami za preganjanje melanholije in <hi rend="italic">Les
                            recreations Francoises</hi> (1681) – zbirka kratkočasnih zgodb.<note
                            place="foot" xml:id="ftn109" n="109"> Vidmar, ʻPrepovedane knjigeʼ, p.
                            252.</note> Teh anonimnih del sicer rimski in dunajski indeks nista
                        omenjala, saj so bila preveč nepomembna, poleg tega pa cenzorji niso več
                        dohajali vedno večje francoske produkcije tovrstnih knjig.</p>
                    <p xml:id="prepovedane-p-47">V habsburško monarhijo je začela francoska erotična
                        literatura legalno prihajati šele po letu 1781. V tem obdobju je lahko
                        zbirko žgečkljivih zgodb <hi rend="italic">Les Contemporaines</hi> (1780),
                        ki jo je napisal Nicolas Edme Restif de La Bretonne, pridobil razgledani
                        ljubljanski profesor in prvi vodja licejske knjižnice Inocenc baron
                            Taufferer,<note place="foot" xml:id="ftn110" n="110"> NUK, GS 2265. Gl.
                            poglavje Sonje Svoljšak v tej monografiji, p. .</note> ki je le nekaj
                        let pred tem zapustil razpuščeni jezuitski red. </p>
                    <p xml:id="prepovedane-p-48">V zgodnjem novem veku so torej intelektualci na
                        Slovenskem kljub načelni strogosti cerkvene in vladarske cenzure v želji po
                        znanju, resnici in ne nazadnje zabavi kupovali, brali in ohranjali uradno
                        prepovedane knjige. Prostor za njihovo recepcijo, ki se je širil od
                        protireformacije naprej, je vzpostavljala predvsem vse gostejša mreža
                        knjižnic, tako cerkvenih kakor zasebnih, ki so ne glede na politične, verske
                        in moralne omejitve težile k vseobsegajočemu zbiranju zapisov, znanj in idej
                        ne glede na njihovo spornost. </p>
                </div>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div type="bibliogr" xml:id="primarni">
                <head xml:id="prepovedane-head-16">Primarni viri</head>
                <p xml:id="prepovedane-p-49">Knjižnica frančiškanskega samostana Kamnik</p>
                <list type="unordered" xml:id="prepovedane-list-1">
                    <item>
                        <hi rend="italic">Catalogus librorum in quatuordecim classes distributorum
                            Bibliothecae et Conventus pp. Franciscanorum Lithopoli conscriptus</hi>,
                        1760</item>
                    <item>III 252, <hi rend="italic">Index librorum prohibitorum</hi>, Romae
                        1764</item>
                </list>
                <p xml:id="prepovedane-p-50">Knjižnica frančiškanskega samostana Ljubljana ‒
                    Center</p>
                <list type="unordered" xml:id="prepovedane-list-2">
                    <item>
                        <hi rend="italic">Ludovici Montaltii Litterae provinciales</hi>, Coloniae
                        1700</item>
                    <item>
                        <hi rend="italic">Nicolai Copernici Torinensis De revolutionibus orbium
                            coelestium</hi>, Basileae 1566</item>
                </list>
                <p xml:id="prepovedane-p-51">Knjižnica frančiškanskega samostana Novo mesto</p>
                <list type="unordered" xml:id="prepovedane-list-3">
                    <item>
                        <hi rend="italic">Catalogus Bibliothecae Conventus Rudolphwertensis</hi>
                    </item>
                    <item>
                        <hi rend="italic">Index librorum prohibitorum</hi>, Romae 1683</item>
                </list>
                <p xml:id="prepovedane-p-52">Knjižnica kapucinskega samostana Vipavski Križ</p>
                <list type="unordered" xml:id="prepovedane-list-4">
                    <item>
                        <hi rend="italic">Index Cathalogi Bibliothecae Capucinorum Conventus Sanctae
                            Crucis</hi>, 1749</item>
                </list>
                <p xml:id="prepovedane-p-53">Narodna in univerzitetna knjižnica</p>
                <list type="unordered" xml:id="prepovedane-list-5">
                    <item>Rokopisna zbirka, Ms. 667, <hi rend="italic">Bibliothecae Sigismundi
                            Liberi Baronis de Zois Catalogus</hi>, 1821</item>
                </list>
                <p xml:id="prepovedane-p-54">Semeniška knjižnica v Ljubljani </p>
                <list type="unordered" xml:id="prepovedane-list-6">
                    <item>[Frančišek Jožef Thallmainer], [<hi rend="italic">Abecedni katalog Javne
                            škofijske knjižnice</hi>], [1752‒1768]</item>
                </list>
            </div>
            <div type="bibliogr" xml:id="sekundarni">
                <head xml:id="prepovedane-head-17">Sekundarni viri</head>
                <listBibl xml:id="prepovedane-listBibl-1">
                    <bibl>
                        <hi rend="italic">Catalogus librorum a Commissione Aulica prohibitorum</hi>
                        (Viennae Austriae: typis Geroldianis, 1776).</bibl>
                    <bibl>Ferrante Pallavicino, <hi rend="italic">Geteutschter Samson</hi>
                        (Nürnberg: Endter, 1657).</bibl>
                    <bibl>
                        <hi rend="italic">Index librorum prohibitorum</hi> (Mediolani: apud Antonium
                        Antonianum, 1564).</bibl>
                    <bibl>
                        <hi rend="italic">Index librorum prohibitorum</hi> (Romae: apud Impressores
                        Camerales, 1596).</bibl>
                    <bibl>
                        <hi rend="italic">Index librorum prohibitorum</hi> (Romae: ex Typographia
                        Rev. Camerae Apostolicae, 1758).</bibl>
                    <bibl>
                        <hi rend="italic">Index librorum prohibitorum</hi> (Romae: ex Typographia
                        Rev. Camerae Apostolicae, 1786).</bibl>
                </listBibl>
            </div>
            <div type="bibliogr" xml:id="literatura">
                <head xml:id="prepovedane-head-18">Literatura</head>
                <listBibl xml:id="prepovedane-listBibl-2">
                    <bibl>
                        <hi rend="italic">Bibliotheca Valvasoriana: katalog knjižnice Janeza
                            Vajkarda Valvasorja</hi>, ur. Lojze Gostiša (Ljubljana: SAZU, Zagreb:
                        Nacionalna i sveučilišna knjižnica, 1995).</bibl>
                    <bibl>Bonora, Elena, <hi rend="italic">La Controriforma</hi> (Roma, Bari:
                        Laterza, 2003).</bibl>
                    <bibl>Buchmayr, Friedrich, ʻSecularization and Monastic Libraries in Austriaʼ, v
                            <hi rend="italic">Lost Libraries: The Destruction of Great Book
                            Collections since Antiquity</hi>, ur. James Raven (New York: Palgrave
                        Macmillan, 2004), pp. 145−162.</bibl>
                    <bibl>
                        <hi rend="italic">Cenzurirano: zgodovina cenzure na Slovenskem od 19.
                            stoletja do danes</hi>, ur. Mateja Režek (Ljubljana: Nova revija,
                        2010).</bibl>
                    <bibl>
                        <hi rend="italic">Church, Censorship and Culture in Early Modern Italy</hi>,
                        ur. Gigliola Fragnito (Cambridge, New York: Cambridge University Press,
                        2011).</bibl>
                    <bibl>Darnton, Robert, <hi rend="italic">Censors at Work: How States Shaped
                            Literature</hi> (London, New York: British Library, 2014).</bibl>
                    <bibl>Deželak Trojar, Monika, <hi rend="italic">Janez Ludvik Schönleben
                            (1618‒1681): oris življenja in dela</hi> (Ljubljana: Založba ZRC, ZRC
                        SAZU, 2017).</bibl>
                    <bibl>Dolinar, France Martin, <hi rend="italic">Knjižnice skozi stoletja</hi>
                        (Ljubljana: Filozofska fakulteta, 2004).</bibl>
                    <bibl>Eisenstein, Elizabeth L., <hi rend="italic">The Printing Press as an Agent
                            of Change: Communications and Cultural Transformations in Early-Modern
                            Europe</hi> (Cambridge: Cambridge University Press, 1979).</bibl>
                    <bibl>Faninger, Ernest, ʻBaron Žiga Zois in njegova zbirka mineralovʼ, <hi
                            rend="italic">Scopolia</hi>, 6 (1983), 1–32.</bibl>
                    <bibl>Glonar, Joža, ʻIz stare stiške knjižniceʼ, <hi rend="italic">Glasnik
                            Muzejskega društva za Slovenijo</hi>, 18 (1937), 110−131.</bibl>
                    <bibl>Green, Jonathon, <hi rend="italic">Encyclopedia of Censorship</hi> (New
                        York: Facts On File, 2005).</bibl>
                    <bibl>Gruden, Josip, ʻDoneski k zgodovini protestantstva na Slovenskemʼ, <hi
                            rend="italic">Izvestja Muzejskega društva za Kranjsko</hi>, 17 (1907),
                        1−15, 54−65, 121−140.</bibl>
                    <bibl>Gruden, Josip, <hi rend="italic">Zgodovina slovenskega naroda</hi>
                        (Celovec: Družba sv. Mohorja, 1910−1916). </bibl>
                    <bibl>
                        <hi rend="italic">Inquisition und Buchzensur im Zeitalter der
                            Aufklärung</hi>, ur. Hubert Wolf (Paderborn, München, Wien, Zürich:
                        Ferdinand Schöningh, 2011).</bibl>
                    <bibl>Janežič, Helena, ‘Stop, cenzura! O zaplembah, cenzuri in prepovedani
                        literaturi v Sloveniji (1945‒1991)’, <hi rend="italic">SLO: časi, kraji,
                            ljudje</hi>, 7 (2015), 60‒63.</bibl>
                    <bibl>Kidrič, France, <hi rend="italic">Dobrovský in slovenski preporod njegove
                            dobe</hi> (Ljubljana: Znanstveno društvo v Ljubljani, 1930).</bibl>
                    <bibl>Kidrič, France, ʻOb dvestoletnici slovenske knjige: razvojna linija
                        slovenskega preporoda v prvih razdobjihʼ, v France Kidrič, <hi rend="italic"
                            >Izbrani spisi</hi>, 1, ur. Darko Dolinar (Ljubljana: SAZU, 1978), pp.
                        214–235.</bibl>
                    <bibl>Kidrič, France, <hi rend="italic">Zgodovina slovenskega slovstva: od
                            začetkov do Zoisove smrti</hi> (Ljubljana: Slovenska matica,
                        1929–1938).</bibl>
                    <bibl>Kodrič-Dačić, Eva, ʻFederalni zbirni center in njegov prispevek k
                        dopolnitvi fondov Narodne in univerzitetne knjižniceʼ, <hi rend="italic"
                            >Knjižnica: revija za področje bibliotekarstva in informacijske
                            znanosti</hi>, 44.4 (2000), 51‒63.</bibl>
                    <bibl>Kodrič-Dačić, Eva, <hi rend="italic">Jaz, Cerberus: cenzura v
                            knjižnicah</hi> (Ljubljana: Narodna in univerzitetna knjižnica,
                        1996).</bibl>
                    <bibl>Kos, Janko, <hi rend="italic">Duhovna zgodovina Slovencev</hi> (Ljubljana:
                        Slovenska matica, 1996).</bibl>
                    <bibl>Kos, Janko, <hi rend="italic">Primerjalna zgodovina slovenske
                            literature</hi> (Ljubljana: Znanstveni inštitut Filozofske fakultete,
                        1987).</bibl>
                    <bibl>Lazar, Kristina, <hi rend="italic">Luigi Groto in tretja
                            protireformacijska cenzura Dekamerona: doktorska disertacija</hi>
                        (Ljubljana: Univerza v Ljubljani, 2016).</bibl>
                    <bibl>Lukan, Walter, ʻKopitars Privatbibliothekʼ, v <hi rend="italic"
                            >Bartholomäus (Jernej) Kopitar: Neue Studien und Materialien anläßlich
                            seines 150. Todestage</hi>, ur. Walter Lukan (Wien, Köln, Weimar:
                        Böhlau, 1995), pp. 221–337.</bibl>
                    <bibl>Miller, Peter N., ʻFriendship and Conversation in Seventeenth-Century
                        Veniceʼ, <hi rend="italic">The Journal of Modern History</hi>, 73.1 (2001),
                        pp. 1–31.</bibl>
                    <bibl>Muir, Edward, <hi rend="italic">The Culture Wars of the Late Renaissance:
                            Skeptics, Libertines, and Opera</hi> (Cambridge, London: Harvard
                        University Press, 2007), pp. 63‒69, 86‒98.</bibl>
                    <bibl>Olechowski, Thomas, <hi rend="italic">Die Entwicklung des Preßrechts in
                            Österreich bis 1918: Ein Beitrag zur österreichischen
                            Medienrechtsgeschichte</hi> (Wien: Manz, 2004).</bibl>
                    <bibl>Papenheim, Martin, ʻDie katholische kirchliche Zensur im Reich im 18.
                        Jahrhundertʼ, v <hi rend="italic">Zensur im Jahrhundert der Aufklärung:
                            Geschichte – Theorie – Praxis</hi>, ur. Wilhelm Haefs in York-Gothart
                        Mix (Göttingen: Wallstein, 2007), pp. 79‒98.</bibl>
                    <bibl>Pastar, Andrej, ʻPrimerjava cenzurnih sistemov v prvi polovici 19.
                        stoletja v celinski Evropiʼ, <hi rend="italic">Časopis za zgodovino in
                            narodopisje</hi>, 51.2-3 (2015), 34‒62.</bibl>
                    <bibl>Pattini, Dante, in Paolo Rambaldi, <hi rend="italic">Index librorum
                            prohibitorum: note storiche attorno a una collezione</hi> (Roma: Aracne,
                        2012).</bibl>
                    <bibl>Polec, Janko, ‘Pelzhoffer Franc Albertʼ, v <hi rend="italic">Slovenski
                            biografski leksikon</hi>, 6, ur. Franc Ksaver Lukman (Ljubljana:
                        Zadružna gospodarska banka, 1935), pp. 293‒295.</bibl>
                    <bibl>Putnam, George Haven, <hi rend="italic">The Censorship of the Church of
                            Rome and its Influence upon the Production and Distribution of
                            Literature</hi> (New York, London: G. P. Putnam’s sons, 1906).</bibl>
                    <bibl>Romeo, Giovanni, <hi rend="italic">LʼInquisizione nellʼItalia moderna</hi>
                        (Roma: Laterza, 2011).</bibl>
                    <bibl>Simoniti, Primož, Med knjigami iz stare gornjegrajske knjižnice, <hi
                            rend="italic">Zbornik Narodne in univerzitetne knjižnice</hi>, 1 (1974),
                        17‒48.</bibl>
                    <bibl>Smolik, Marijan, ‘Pridigar, mariolog in zgodovinar Janez Ludvik
                        Schonlebenʼ, <hi rend="italic">Bogoslovni vestnik</hi>, 41.4 (1981),
                        399–427.</bibl>
                    <bibl>Stefan, Konrad, ʻGeschichte der Entstehung und Verwaltung der k. k.
                        Studien-Bibliothek in Laibachʼ, <hi rend="italic">Mittheilungen des
                            Musealvereines für Krain</hi>, 20 (1907), 1–116.</bibl>
                    <bibl>Svoljšak, Sonja, ʻGašper Žitnik in njegove knjigeʼ, <hi rend="italic">Ars
                            et Humanitas</hi>, 8.2 (2014), 131–148.</bibl>
                    <bibl>Svoljšak, Sonja, ʻKnjižna zbirka p. Žige Škerpina v ljubljanskem
                        frančiškanskem samostanuʼ, <hi rend="italic">Knjižnica: revija za področje
                            bibliotekarstva in informacijske znanosti</hi>, 53.1-2 (2009),
                        7‒31.</bibl>
                    <bibl>Svoljšak, Sonja, in Urša Kocjan, ʻKnjiga kot dar: darovalci in darovi v
                        licejski oziroma Cesarsko-kraljevi študijski knjižnici v Ljubljani med 1774
                        in 1860ʼ, <hi rend="italic">Keria: studia Latina et Graeca</hi>, 18.1
                        (2017), 81‒96.</bibl>
                    <bibl>Štih, Peter, in Vasko Simoniti, <hi rend="italic">Na stičišču svetov:
                            slovenska zgodovina od prazgodovinskih kultur do konca 18. stoletja</hi>
                        (Ljubljana: Modrijan, 2009). </bibl>
                    <bibl>Urbinati, Raffaello, <hi rend="italic">Ferrante Pallavicino: il flagello
                            dei Barberini</hi> (Roma: Salerno Editrice, 2004.</bibl>
                    <bibl>Vidmar, Luka, ‘Franc Wützenstein: prvi romanopisec na Kranjskem’, <hi
                            rend="italic">Jezik in slovstvo</hi>, 61.3-4 (2016), pp. 59‒69.</bibl>
                    <bibl>Vidmar, Luka, ʻKnjižnica Žige Zoisa kot žarišče slovenskega kulturnega
                        nacionalizmaʼ, <hi rend="italic">Knjižnica: revija za področje
                            bibliotekarstva in informacijske znanosti</hi>, 59.3 (2015),
                        33‒46.</bibl>
                    <bibl>Vidmar, Luka, ʻPožiga protestantskih knjig v Ljubljani leta 1600 in 1601:
                        med zgodovino in mitomʼ, <hi rend="italic">Kronika: časopis za slovensko
                            krajevno zgodovino</hi>, 61.2 (2013), 189‒216.</bibl>
                    <bibl>Vidmar, Luka, ʻPrepovedane knjige na Kranjskem od indeksa Pavla IV. (1559)
                        do indeksa Pija VI. (1786): Libri prohibiti v Semeniški knjižniciʼ, v <hi
                            rend="italic">Svetovne književnosti in obrobja</hi>, ur. Marko Juvan
                        (Ljubljana: Založba ZRC, ZRC SAZU, 2012), pp. 233‒262.</bibl>
                    <bibl>Vidmar, Luka, ‘Zbiralec protestantskih knjig Janez Krstnik Prešeren,
                        ljubljanski stolni proštʼ, <hi rend="italic">Stati inu obstati</hi>, 21-22
                        (2015), 98‒106.</bibl>
                    <bibl>Vrhovnik, Ivan, ʻPaberki iz protireformacijske dobeʼ, <hi rend="italic"
                            >Glasnik Muzejskega društva za Slovenijo</hi>, 13 (1932), 36‒43.</bibl>
                    <bibl>Wiedemann, Theodor, ʻDie kirchliche Bücherzensur in der Erzdiözese Wienʼ,
                            <hi rend="italic">Archiv fur österreichische geschichte</hi>, 50 (1873),
                        213‒292. </bibl>
                    <bibl>Wolf, Norbert Christian, ʻVon “eingeschränkt und erzbigott” bis “ziemlich
                        inquisitionsmäßig”: Die Rolle der Zensur im Wiener literarischen Feld des
                        18. Jahrhundertsʼ, v <hi rend="italic">Zensur im Jahrhundert der Aufklärung:
                            Geschichte – Theorie – Praxis</hi>, ur. Wilhelm Haefs in York-Gothart
                        Mix (Göttingen: Wallstein, 2007), pp. 305‒330.</bibl>
                    <bibl>Žvanut, Maja, ʻKnjižnice na Kranjskem v 16. stoletjuʼ, <hi rend="italic"
                            >Zgodovinski časopis</hi>, 41.2 (1987), 277−283.</bibl>
                </listBibl>
            </div>
            <div type="appendix" xml:id="zbirka">
                <head xml:id="prepovedane-head-19">Zbirka podatkov</head>
                <div type="data" xml:id="Bodin-De_republica">
                    <head xml:id="prepovedane-head-20">Jean Bodin, De republica libri sex</head>
                    <p xml:id="prepovedane-p-55">Najslavnejše delo francoskega političnega filozofa
                        Jeana Bodina (1530–1596) <hi rend="italic">De republica libri sex</hi> je
                        prvič izšlo leta 1576 v Parizu v francoskem jeziku, leta 1586 pa je bilo
                        prevedeno tudi v latinščino in kasneje mnogokrat ponatisnjeno. V njem Bodin
                        razpravlja o najboljši mogoči obliki vladavine. Ker je delo nasprotovalo
                        vmešavanju Cerkve v državno politiko, je bilo kljub avtorjevi zvestobi
                        katolištvu uvrščeno na rimski indeks.</p>
                    <div xml:id="Bodin1594">
                        <head xml:id="prepovedane-head-21">Ioan. Bodini De republica libri sex.
                            Francofurti, 1594. (Ljubljana, Narodna in univerzitetna knjižnica, GS
                            17268)</head>
                        <p xml:id="prepovedane-p-56">Izvod pripada frankfurtski izdaji latinskega
                            prevoda iz leta 1594. Bil je v lasti Henrika Mateja Schweigerja iz
                            plemiške družine Schweiger pl. Lerchendeld , ki je v njem zapustil
                            rokopisni ekslibris: »Ex Libris Henrici Matthaei Schweiger«. Pozneje je
                            knjiga najbrž prišla v roke barona Inocenca Tauffererja, prvega vodje
                            Licejske knjižnice v Ljubljani.</p>
                        <figure xml:id="prepovedane-figure-1">
                            <graphic url="media/Bodin1594.jpg"/>
                        </figure>
                    </div>
                </div>
                <div type="data" xml:id="Calvin-Institutio">
                    <head xml:id="prepovedane-head-22">Jean Calvin, Institutio christianae
                        religionis</head>
                    <p xml:id="prepovedane-p-57">Utemeljitelj kalvinizma Jean Calvin (1509–1564) je
                        bil uvrščen v prvi razred prepovedanih avtorjev, s čimer so bila samodejno
                        prepovedana vsa njegova dela. Njegovo delo <hi rend="italic">Institutio
                            christianae religionis</hi> obravnava vrsto teoloških vprašanj, med
                        njimi odrešenje, zgledno krščansko življenje, odnos med človekom in Bogom in
                        svobodno voljo. Delo je bilo prvič objavljeno v latinskem in francoskem
                        jeziku leta 1536 v Baslu. Končna, dopolnjena izdaja je izšla leta 1559 in
                        1560 v Ženevi. Na njej so temeljili številni prevodi v nemščino, angleščino,
                        danščino in druge jezike. </p>
                    <div xml:id="Calvin1553">
                        <head xml:id="prepovedane-head-23">Institutio christianae religionis Iohanne
                            Calvino, [Genevè], 1553. (Ljubljana, Narodna in univerzitetna knjižnica,
                            GS 12676)</head>
                        <p xml:id="prepovedane-p-58">Delo je bilo na Slovenskem vsekakor znano,
                            čeprav so tod zaradi prevlade luteranske veje reformacije močno
                            prevladovale luteranske knjige. Latinska izdaja iz leta 1553 je bila
                            natisnjena v Ženevi, kjer je Calvin živel in deloval in kjer je bila
                            ustanovljena kalvinistična Cerkev. Izvod ima tako kot številne druge
                            prepovedane knjige, ki so bile hranjene v gornjegrajski škofijski
                            knjižnici, na naslovni strani opozorilo: »Haereticus theolo[gus]«.</p>
                        <figure xml:id="prepovedane-figure-2">
                            <graphic url="media/Calvin1553.jpg"/>
                        </figure>
                    </div>
                </div>
                <div type="data" xml:id="Baldassarre-Il_Corteggiano">
                    <head xml:id="prepovedane-head-24">Baldassarre Castiglione, <hi rend="italic">Il
                            Corteggiano</hi>
                    </head>
                    <p xml:id="prepovedane-p-59">Traktat o dvorski etiketi Baldassarreja
                        Castiglioneja (1478‒1529) je prvič izšel leta 1528 v Benetkah, nato pa do
                        začetka 17. stoletja v več kot sto izdajah, tudi v francoščini, španščini,
                        nemščini, angleščini in poljščini. Zaradi nekaj prostodušnih komentarjev in
                        šal na račun Cerkve so bile leta 1623 v <hi rend="italic">Indeksu
                            prepovedanih knjig</hi> prepovedane vse verzije z izjemo popravljene
                        beneške izdaje iz leta 1584. Tovrstna prepoved sicer ni bila najstrožje
                        vrste, vsekakor pa recepciji dela ni posebej škodovala. Traktat je do konca
                        zgodnjega novega veka v vsej Evropi ostal obvezno čtivo za vzgojo članov
                        najvišjih družbenih razredov ter najbolj vplivno, priljubljeno in brano delo
                        te vrste.</p>
                    <div xml:id="Baldassarre1562">
                        <head xml:id="prepovedane-head-25">Cortegiano del Conte Baldessar
                            Castiglione. In Venetia, 1562. (Ljubljana, Semeniška knjižnica, SKLJ Y
                            VIII 10 č)</head>
                        <p xml:id="prepovedane-p-60">Na naslovni strani zelo branega oziroma
                            rabljenega izvoda je lastništvo označil eden prvih lastnikov, ki je bil
                            Italijan: »Ioannis Vittorii«. Izvod je imel pozneje v lasti ljubljanski
                            stolni dekan in generalni vikar ljubljanske škofije Janez Anton
                            Dolničar, ki je to označil na naslovnici: »J. A. T. Decani« (dekana
                            Janeza Antona Dolničarja). Izvod bi bil lahko kupil v Benetkah okoli
                            leta 1686, ko se je po ordinaciji v Rimu vračal v Ljubljano. Knjiga je
                            prišla v Javno (Semeniško) knjižnico z dekanovo donacijo celotne osebne
                            knjižne zbirke leta 1701, dejansko pa po njegovi smrti leta 1714 in
                            ureditvi knjižnične dvorane leta 1725. </p>
                        <figure xml:id="prepovedane-figure-3">
                            <graphic url="media/Baldassarre1562.jpg" height="700px"/>
                        </figure>
                    </div>
                    <div xml:id="Baldassarre1563">
                        <head xml:id="prepovedane-head-26">Il Cortegiano del Conte Baldessar
                            Castiglione. In Vinegia, 1563. (Zagreb, Metropolitana, M
                            3528–16°)</head>
                        <p xml:id="prepovedane-p-61">Na notranji strani prve platnice je prilepil
                            tiskani ekslibris plemič, ki je imel delo v lasti pred Janezom Vajkardom
                            Valvasorjem: »P. C. Vincher d' Ercheim«. Tudi Valvasor je svoje
                            lastništvo označil s tiskanim ekslibrisom. Izvod je lepo ohranjen,
                            vendar je bil očitno zelo bran. Bralci so si posamezne misli
                            podčrtavali. Na strani 119, na primer, je eden od lastnikov podčrtal
                            pasus o starih piscih, ki nekritično hvalijo dvorske navade starih časov
                            in nekritično črnijo dvorske navade sodobnega časa. </p>
                    </div>
                    <div xml:id="Baldassarre1565">
                        <head xml:id="prepovedane-head-27">Hofman, Ein schon holdselig Buch. In
                            München, 1565. (Zagreb, Metropolitana, M 4903–8°)</head>
                        <p xml:id="prepovedane-p-62">Izvod nemškega prevoda Castiglionejevega
                            traktata je bil precej v rabi, kar nakazujejo posamezni madeži črnila in
                            voska, očitno ob branju in pisanju na pisalni mizi. Vsekakor so knjigo
                            brali okrog leta 1583, ko je datirana neka marginalija, sicer pa je
                            izvod prišel v knjižnico Janeza Vajkarda Valvasorja na grad Bogenšperk,
                            po prodaji njegove knjižnice pa v knjižnico zagrebških škofov.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="data" xml:id="Grotius-De_jure">
                    <head xml:id="prepovedane-head-28">Hugo Grotius, De jure belli et pacis</head>
                    <p xml:id="prepovedane-p-63">Delo nizozemskega pravnika Huga Grotia <hi
                            rend="italic">De jure belli et pacis</hi>, ki je prvič izšlo leta 1625,
                        je pomembno vplivalo na razvoj mednarodnega prava in odmevalo najprej v
                        Franciji, kjer je bilo prvič objavljeno, nato pa po vsej Evropi. V delu
                        Grotius zagovarja vzpostavitev pravne prakse, ki bi urejala vojskovanje med
                        različnimi silami in zmanjšala človeške žrtve. Grotius ni bil avtor prvega
                        razreda, vendar je Cerkev prepovedala nekaj njegovih del, <hi rend="italic"
                            >De jure belli et pacis</hi> zaradi preveč posvetnih pogledov na naravno
                        pravo.</p>
                    <div xml:id="Grotius1625">
                        <head xml:id="prepovedane-head-29">Hugonis Grotii De juri belli ac pacis.
                            Parisiis, 1625 (Ljubljana, Narodna in univerzitetna knjižnica, GS
                            17020).</head>
                        <p xml:id="prepovedane-p-64">Dela Huga Grotia so kljub prepovedi spadala med
                            kanonizirana pravna dela, ki niso smela manjkati niti v cerkvenih
                            knjižnicah na Slovenskem. Izvod so uporabljali v diskalceatskem
                            samostanu sv. Jožefa ob cesti na Dunaj, ob razpustitvi samostana pa je
                            skupaj z drugimi knjigami tukajšnjih bosonogih avguštincev leta 1786
                            prišel v Licejsko knjižnico v Ljubljani.</p>
                        <figure xml:id="prepovedane-figure-4">
                            <graphic url="media/Grotius1625.jpg"/>
                        </figure>
                    </div>
                </div>
                <div type="data" xml:id="Hotman-In_quatuor">
                    <head xml:id="prepovedane-head-30">François Hotman, In quatuor libros
                        Institutionum juris civilis eruditissima commentaria</head>
                    <p xml:id="prepovedane-p-65">Kalvinec François Hotman je bil eden najbolj
                        znanih, pa tudi spornih političnih filozofov in pravnikov 16. stoletja;
                        zagovarjal je voljeno monarhijo in predstavniško vlado, Cerkev pa ga je
                        razglasila za avtorja prvega razreda. Med drugim je opravljal službo
                        Calvinovega tajnika v Ženevi. Za Cerkev so bila problematična predvsem
                        njegova dela s področja politične filozofije, toda hkrati so bila
                        prepovedana tudi njegova pravna dela. </p>
                    <div xml:id="Hotman1569">
                        <head xml:id="prepovedane-head-31">Francisci Hotomani tempestate hac nostra
                            jurisconsultissimi In quatuor Libros Institutionum juris civilis
                            eruditissima commentaria. Venetiis, 1569. (Ljubljana, Narodna in
                            univerzitetna knjižnica, GS 17617)</head>
                        <p xml:id="prepovedane-p-66">Ker se Kranjci in njihovi sosedi v drugih
                            avstrijskih deželah dolgo niso zanimali za politično filozofijo, tod
                            niso bila razširjena tovrstna Hotmanova dela, zato pa so se domačim
                            bralcem zdela bolj uporabna njegova pravna dela. Hotmanove komentarje
                            Justinijanovega zakonika iz leta 1569, ki so danes v Narodni in
                            univerzitetni knjižnici, sta v 17. in zgodnjem 18. stoletju ne po
                            naključju uporabljala dva kranjska pravnika: tajnik deželnih stanov
                            Gabrijel Lukančič pl. Hertenfels in tajnik vicedomskega urada Janez
                            Hieronim Marzina pl. Merzenheimb. Lukančičev podpis na naslovni strani
                            vsebuje letnico 1652, heraldični ekslibris na notranji strani sprednje
                            platnice pa 1680. Marzina je pozneje v izvod prav tako nalepil tiskani
                            ekslibris.</p>
                        <figure xml:id="prepovedane-figure-5">
                            <graphic url="media/Hotman1569.jpg"/>
                        </figure>
                    </div>
                </div>
                <div type="data" xml:id="Leti-Vita">
                    <head xml:id="prepovedane-head-32">Gregorio Leti, Vita di Sisto V.</head>
                    <p xml:id="prepovedane-p-67">Gregorio Leti (1630–1701) je bil eden
                        najvplivnejših političnih pamfletistov 17. stoletja, ki je ostro napadal
                        predvsem papeštvo in Cerkev. Več njegovih del je bilo uvrščenih na rimski
                        indeks, med njimi tudi biografija papeža Siksta V., prvič objavljena leta
                        1669. Kakor vsa Letijeva dela je tudi to vsebovalo vrsto nepreverjenih
                        podatkov in izkrivljenih dejstev, kljub temu (ali prav zaradi tega) pa je
                        bilo zelo brano na obeh straneh verske ločnice v Evropi. Zaradi
                        neprimernosti je bilo tudi na dunajskem indeksu.</p>
                    <div xml:id="Leti1693">
                        <head xml:id="prepovedane-head-33">Vita di Sisto V. da Gregorio Leti.
                            Amsterdamo, 1693. (Narodna in univerzitetna knjižnica, GS 14476)</head>
                        <p xml:id="prepovedane-p-68">Na Slovenskem so bila Letijeva dela med
                            najpogostejšimi prepovedanimi knjigami, kar kaže, da so jih radi
                            prebirali, gotovo bolj zaradi zabave kot zaradi resnega zanimanja za
                            zgodovino. Za njegova dela so se najbolj zanimali prav duhovniki. Tako
                            so biografijo papeža Siksta V. iz leta 1693 hranili v cistercijanskem
                            samostanu v Stični.</p>
                        <figure xml:id="prepovedane-figure-6">
                            <graphic url="media/Leti1693.jpg" height="700px"/>
                        </figure>
                    </div>
                </div>
                <div type="data" xml:id="Luther-Supputatio">
                    <head xml:id="prepovedane-head-34">Martin Luther, Supputatio annorum
                        mundi</head>
                    <p xml:id="prepovedane-p-69">Martin Luther (1483‒1546) je bil uvrščen v prvi
                        razred prepovedanih avtorjev po rimskem indeksu, to je med najbolj nevarne
                        avtorje. Njegov opus je bil torej že vse od začetka izhajanja rimskega
                        indeksa prepovedan v celoti, njegova posamezna dela pa so bila navedena celo
                        na dunajskem indeksu, čeprav je cenzura protestantska dela že tako ali tako
                        obravnavala kot sporna pod skupno oznako »Sectischen Schriften«. Razprava z
                        naslovom <hi rend="italic">Supputatio annorum mundi</hi> se ukvarja s
                        kronologijo. Luther na podlagi svetopisemskih podatkov predstavi izračun
                        časa od stvarjenja do Kristusovega rojstva. Kronologija do leta 1540
                        vključuje različne pomembne zgodovinske dogodke in podatke o rojstvih
                        nekaterih pomembnih osebnosti. Na koncu je prazen prostor za kronologijo do
                        leta 1600, namenjen vnosom bralca knjige.</p>
                    <div xml:id="Luther1541">
                        <head xml:id="prepovedane-head-35">Supputatio annorum mundi D. M. Luther.
                            Wittembergae, 1541. (Ljubljana, Narodna in univerzitetna knjižnica, GS
                            240 )</head>
                        <p xml:id="prepovedane-p-70">Prva izdaja <hi rend="italic">Supputatio
                                annorum mundi</hi> iz leta 1541 je bila nekoč v lasti slovenskega
                            protestantskega šolnika Lenarta Budine. Pod letnico 1500 na časovni
                            premici si je lastnik zabeležil svoje rojstvo: »Leonardus Budina natus«.
                            Nekoliko pred tem si je zabeležil še druge dogodke, na primer turško
                            obleganje Ljubljane, smrt cesarja Maksimilijana I., smrt Martina Luthra
                            in hudo zmrzal 6. maja 1543. Knjiga je prišla v licejsko knjižnico leta
                            1798 kot del gornjegrajske škofijske knjižnice.</p>
                        <figure xml:id="prepovedane-figure-7">
                            <graphic url="media/Luther1541.jpg"/>
                        </figure>
                    </div>
                </div>
                <div type="data" xml:id="Machiavelli-Dellarte">
                    <head xml:id="prepovedane-head-36">Niccolò Machiavelli, Dell'arte della
                        guerra</head>
                    <p xml:id="prepovedane-p-71">Delo <hi rend="italic">Dellʼarte della guerra</hi>,
                        ki ga je Machiavelli napisal v letih 1519 in 1520, je edino njegovo
                        filozofsko in zgodovinsko delo, ki je bilo objavljeno še za časa njegovega
                        življenja. Napisano je v obliki sokratskega dialoga, obravnava pa razne
                        oblike vojaške strategije. Bilo je zelo vplivno, tako da je samo v 16.
                        stoletju izšlo v enaindvajsetih izdajah, in sicer v italijanščini,
                        francoščini, angleščini, nemščini in latinščini, upoštevali pa so ga še v
                        17. in 18. stoletju. </p>
                    <div xml:id="Machiavelli1550">
                        <head xml:id="prepovedane-head-37">Libro dell'arte della guerra di Nicolo
                            Machiavelli. In Vinegia, 1550. (Ljubljana, Narodna in univerzitetna
                            knjižnica, GS 3086)</head>
                        <p xml:id="prepovedane-p-72">Delo <hi rend="italic">Libro dellʼarte della
                                guerra</hi> iz leta 1550, zvezano s prav tako Machiavellijevo
                            florentinsko zgodovino iz istega leta, je prišlo v Licejsko knjižnico v
                            Ljubljani pred letom 1801, tako da je najverjetneje izviralo iz
                            gornjegrajske škofijske knjižnice. Na Kranjskem so bila sicer razširjena
                            prav vsa Machiavellijeva dela.</p>
                        <figure xml:id="prepovedane-figure-8">
                            <graphic url="media/Machiavelli1550.jpg" height="700px"/>
                        </figure>
                    </div>
                </div>
                <div type="data" xml:id="Machiavelli-Il_Principe">
                    <head xml:id="prepovedane-head-38">Niccolò Machiavelli, Il Principe</head>
                    <p xml:id="prepovedane-p-73">Politični traktat Niccolòja Machiavellija
                        (1469‒1527) je bil napisan leta 1513 in prvič natisnjen po avtorjevi smrti,
                        leta 1532, v naslednjih petindvajsetih letih pa je izšel v več kot desetih
                        izdajah. Leta 1559 ga je papež Pavel IV. zaradi zagovora političnega
                        realizma, ki je religijo podrejal državnim in moralo političnim interesom,
                        skupaj s celotnim avtorjevim opusom uvrstil na prvi indeks. Tridentinski
                        koncil je potrdil prepoved in Machiavellija predvsem zaradi <hi
                            rend="italic">Vladarja</hi> v tridentinskem indeksu leta 1559 uvrstil
                        med »avtorje prvega razreda«, tj. v kategorijo najstrožje prepovedanih
                        avtorjev. To je v katoliški Evropi skoraj ustavilo objavljanje, ne pa tudi
                        branja <hi rend="italic">Vladarja</hi>. V deželah, poseljenih (tudi) s
                        Slovenci, je bilo delo med najbolj iskanimi in branimi prepovedanimi. </p>
                    <div xml:id="Machiavelli1686">
                        <head xml:id="prepovedane-head-39">Nicolai Machiavelli Princeps. Cum
                            Animadversionibus Politicis Hermanni Conringii. Helmaestadi, 1686.
                            (Ljubljana, Semeniška knjižnica, SKLJ R II 4 r)</head>
                        <p xml:id="prepovedane-p-74">Latinsko verzijo <hi rend="italic"
                                >Vladarja</hi> je uredil in komentiral nemški filozof Hermann
                            Conring, izšel pa je v protestantskem Helmstedtu. Izvod je kmalu po
                            natisu pridobil ljubljanski stolni prošt Janez Krstnik Prešeren, ki je
                            vanj nalepil svoj tiskani ekslibris. Leta 1701 ga je skupaj s svojo
                            celotno knjižnico podaril novoustanovljeni Javni (Semeniški) knjižnici,
                            v katero je bila vključena po proštovi smrti leta 1704 oziroma
                            dokončanju knjižnične dvorane 1725. </p>
                    </div>
                    <div xml:id="Machiavelli1684">
                        <head xml:id="prepovedane-head-40">Le Prince de Nicolas Machiavel, Citoien
                            et Secretaire de Florence. Traduit &amp; Commenté par A. N. Amelot,
                            Sieur de la Houssaie‎. Amsterdam, 1684. (Ljubljana, Semeniška knjižnica,
                            neohranjeno)</head>
                        <p xml:id="prepovedane-p-75">Francoski prevod <hi rend="italic"
                                >Vladarja</hi> je pripravil kontroverzni francoski politični pisec
                            Nicolas Amelot de la Houssaye, ki je bil tudi sam z več deli uvrščen na
                                <hi rend="italic">Index librorum prohibitorum</hi>. Delo je v
                            Semeniško knjižnico prišlo pred sredino 18. stoletja, okoli leta 1800 pa
                            so ga iz nje izločili, ker je bilo na voljo več italijanskih verzij
                            istega dela. </p>
                    </div>
                </div>
                <div type="data" xml:id="Melanchthon-Annotationes">
                    <head xml:id="prepovedane-head-41">Philipp Melanchthon, Annotationes in
                        Epistolam Pauli ad Romanos unam et ad Corinthios duas</head>
                    <p xml:id="prepovedane-p-76">Philipp Melanchthon (1497‒1560), sodelavec Martina
                        Luthra, najpomembnejši teolog protestantske reformacije in soavtor
                        augsburške veroizpovedi, je spadal v prvi razred prepovedanih avtorjev v
                        rimskem indeksu, nekaj njegovih del pa je bilo navedenih tudi na dunajskem
                        indeksu. Veliko se je ukvarjal z razlagami in komentarji Pavlovih pisem.
                        Delo <hi rend="italic">Annotationes in epistolam Pauli ad Romanos unam et ad
                            Corinthios duas</hi> je temeljilo na njegovih zapiskih univerzitetnih
                        predavanj. Komentarji so postali uspešnica, ki je bila večkrat ponatisnjena
                        že v prvem desetletju po prvi izdaji. Leta 1527 so jih prevedli v nemški
                        jezik. </p>
                    <div xml:id="Melanchthon1524">
                        <head xml:id="prepovedane-head-42">Annotationes Philippi Melanchthonis in
                            Epistolam Pauli ad Romanos unam et ad Corinthios duas. Argentorati,
                            1524. (Ljubljana, Narodna in univerzitetna knjižnica, GS 10800)</head>
                        <p xml:id="prepovedane-p-77">Melanchthonovi komentarji Pavlovih pisem
                            Rimljanom in Korinčanom so bili prvotno najbrž v protestantski knjižnici
                            kranjskih deželnih stanov v Ljubljani, v 17. in 18. stoletju pa so bili
                            vsekakor shranjeni v knjižnici ljubljanskih škofov v Gornjem Gradu.
                            Knjiga vsebuje številne sočasne komentarje dveh različnih rok, neznani
                            gornjegrajski bibliotekar pa je – v skladu s cerkvenimi navodili – na
                            sprednjem spojnem listu opozoril na prepovedanega avtorja oziroma
                            vsebino knjige: »Theologus haereti[cus]«. </p>
                        <figure xml:id="prepovedane-figure-9">
                            <graphic url="media/Melanchthon1524.jpg" height="700px"/>
                        </figure>
                    </div>
                </div>
                <div type="data" xml:id="Melanchthon-Liber">
                    <head xml:id="prepovedane-head-43">Philipp Melanchthon, Liber de anima</head>
                    <p xml:id="prepovedane-p-78">Melanchthonova razprava, napisana proti koncu
                        njegovega življenja in prvič objavljena leta 1553, se ukvarja z naukom o
                        človeški duši s teološkega vidika. Med drugim je upoštevalo najnovejša
                        dognanja o anatomiji človeškega telesa flamskega zdravnika Andreasa Vesalia.
                        Delo je takoj zaslovelo in doživelo številne ponatise.</p>
                    <div xml:id="Melanchthon1554">
                        <head xml:id="prepovedane-head-44">Liber de anima recognitus ab autore
                            Philip. Melanth. Wittebergae, 1554. (Ljubljana, Narodna in univerzitetna
                            knjižnica, GS 5845)</head>
                        <p xml:id="prepovedane-p-79">Tretja, popravljena izdaja Melanchthonove
                            razprave <hi rend="italic">Liber de anima recognitus</hi> je bila nekoč
                            v lasti protestantskega superintendenta Sebastijana Krelja, naslednika
                            Primoža Trubarja na tem položaju. Opremljena je s številnimi sočasnimi
                            pripisi. Najbrž je prišla v knjižnico kranjskih deželnih stanov,
                            nazadnje je bila torej v Lontovžu v Ljubljani, od tam pa je bila po
                            izročitvi oblastem nadvojvode Ferdinanda Notranjeavstrijskega prenesena
                            v ljubljanski škofijski dvorec in končno v Gornji Grad. Na to opozarja
                            zapisek na sprednjem spojnem listu: »Translatus in Episcopatu
                            Labacensis«. Od tam je leta 1798 prišla v licejsko knjižnico. </p>
                        <figure xml:id="prepovedane-figure-10">
                            <graphic url="media/Melanchthon1554.jpg"/>
                        </figure>
                    </div>
                </div>
                <div type="data" xml:id="Montesquieu-De_lesprit">
                    <head xml:id="prepovedane-head-45">Montesquieu, De lʼesprit des loix</head>
                    <p xml:id="prepovedane-p-80">Montesquieujevo politično delo <hi rend="italic">O
                            duhu zakonov</hi>, prvič objavljeno leta 1748, je francosko javnost
                        razburilo, ker je ne glede na obstoječo stanovsko ureditev absolutistične
                        monarhije predlagalo ločitev oblasti na izvršno, zakonodajno in pravosodno
                        oblast. Delo je bilo leta 1751 uvrščeno na rimski indeks, kar pa ni ustavilo
                        njegovega pohoda po Evropi, ker je bilo hitro ponatisnjeno in prevedeno v
                        druge jezike. Tako v izvirniku kakor v nemškem prevodu je prišlo tudi na
                        dunajski indeks.</p>
                    <div xml:id="Montesquieu1772">
                        <head xml:id="prepovedane-head-46">Oeuvres de Monsieur de Montesquieu. A
                            Londres, 1772. (Ljubljana, Narodna in univerzitetna knjižnica, GS
                            2269)</head>
                        <p xml:id="prepovedane-p-81">Londonska izdaja Montesquieujevih del iz leta
                            1772 vsebuje tudi sporna dela kakor <hi rend="italic">Duh zakonov</hi>
                            in <hi rend="italic">Perzijska pisma</hi>. Nekoč je bila v lasti barona
                            Žige Zoisa, ki je zbiral temeljna dela evropske razsvetljenske
                            književnosti, pri tem pa se ni niti najmanj oziral niti na rimski niti
                            na dunajski indeks. </p>
                        <figure xml:id="prepovedane-figure-11">
                            <graphic url="media/Montesquieu1772.jpg"/>
                        </figure>
                    </div>
                </div>
                <div type="data" xml:id="Pascal-Lettres">
                    <head xml:id="prepovedane-head-47">Blaise Pascal, Lettres provinciales</head>
                    <p xml:id="prepovedane-p-82">Delo <hi rend="italic">Lettres provinciales</hi> v
                        obliki fiktivnih pisem je predhodnik razsvetljenstva Blaise Pascal prvič
                        objavil v letih 1656‒1657, in sicer pod psevdonimom Louis de Montalte.
                        Zagovarjalo je janzenizem in napadalo jezuitsko kazuistiko in moralo, zato
                        sta ga cerkvena in francoska kraljeva cenzura takoj prepovedali. Kljub temu
                        je postalo velika uspešnica in ostalo zanimivo še v 18. stoletju, ko se je
                        tako v Cerkvi kakor zunaj nje krepilo protijezuitsko razpoloženje.</p>
                    <div xml:id="Pascal1739">
                        <head xml:id="prepovedane-head-48">Les provinciales par Louis de Montalte. A
                            Cologne, 1739. (Ljubljana, Narodna in univerzitetna knjižnica, GS
                            15512)</head>
                        <p xml:id="prepovedane-p-83">Kölnsko izdajo Pascalovega dela iz leta 1739 je
                            imel – značilno – v lasti duhovnik, bivši avguštinec Janez Tretter, ki
                            je postal konec 18. stoletja profesor dogmatične teologije na
                            ljubljanskem liceju. Knjigo je zaznamoval s tiskanim ekslibrisom, po
                            smrti pa jo je očitno zapustil Licejski knjižnici v Ljubljani.</p>
                        <figure xml:id="prepovedane-figure-12">
                            <graphic url="media/Pascal1739.jpg"/>
                        </figure>
                    </div>
                </div>
                <div type="data" xml:id="Pelzhoffer-Arcanorum">
                    <head xml:id="prepovedane-head-49">Franc Albert Pelzhoffer, Arcanorum
                        status</head>
                    <p xml:id="prepovedane-p-84">Franc Albert Pelzhoffer baron Schönau (okrog
                        1645‒1710) je bil edini Kranjec, ki je prišel na dunajski indeks. Njegovo
                        delo <hi rend="italic">Arcanorum status</hi> (prva izdaja v letih 1709‒1713)
                        je vznemirilo vladarsko cenzuro, ki je bila pozorna na vse v kakršnemkoli
                        pogledu sumljive politične razprave. Delo je sicer zagovarjalo močno
                        katoliško monarhijo, vendar zahtevalo visoke moralne standarde za vladarjeve
                        uradnike. Notranjeavstrijska vlada in cesarska cenzura sta se odzvali že
                        leta 1711, ko nadaljevanje dela ni izšlo v Ljubljani, temveč brez dovoljenja
                        v Frankfurtu. To je bilo povod za cesarjevo odločitev, da cenzuro političnih
                        del v habsburški monarhiji vzame iz rok Cerkvi in jo dodeli lastnim
                        uradnikom. Delo je ostalo sporno še pod Marijo Terezijo: indeks je leta 1776
                        prepovedal drugo frankfurtsko izdajo iz let 1724 in 1725.</p>
                    <div xml:id="Pelzhoffer1709">
                        <head xml:id="prepovedane-head-50">Arcanorum status authore Francisco
                            Alberto Pelzhoffer. Labaci 1709. (Ljubljana, Narodna in univerzitetna
                            knjižnica, GS I 6998/I-II)</head>
                        <p xml:id="prepovedane-p-85">Kljub prepovedim je bila prva izdaja
                            Pelzhofferjevega dela znana na Slovenskem. Izvod so hranili v
                            avguštinskem samostanu, današnjem frančiškanskem samostanu ob
                            Tromostovju v Ljubljani. Tam je ostal po smrti prvega lastnika –
                            avguštinca Inocenca Rebeka, ki je na naslovni strani pustil svoj
                            lastnoročni ekslibris.</p>
                        <figure xml:id="prepovedane-figure-13">
                            <graphic url="media/Pelzhoffer1709.jpg"/>
                        </figure>
                    </div>
                </div>
                <div type="data" xml:id="Rousseau-Du_contrat">
                    <head xml:id="prepovedane-head-51">Jean-Jacques Rousseau, Du contrat
                        social</head>
                    <p xml:id="prepovedane-p-86">Rousseaujevo delo <hi rend="italic">Du contrat
                            social</hi>, prvič objavljeno leta 1762, je nasprotovalo ideji božanske
                        pravice vladarjev do vladanja in utemeljevalo idejo ljudstva kot političnega
                        subjekta. Kot tako je izzivalo ustaljeno ureditev v absolutistični Franciji
                        in v drugih evropskih monarhijah, zato so jo med drugim prepovedale
                        francoska, avstrijska in cerkvena cenzura. Skupaj s tem delom je bilo
                        prepovedanih še več Rousseaujevih del. Njegova razprava <hi rend="italic"
                            >Émile</hi> je bila celo javno zažgana v Ženevi.</p>
                    <div xml:id="Rousseau1775">
                        <head xml:id="prepovedane-head-52">Collection complete des oevres de J. J.
                            Rousseau. A Neuchatel, 1775. (Ljubljana, Narodna in univerzitetna
                            knjižnica, GS I 2268/I‒XI)</head>
                        <p xml:id="prepovedane-p-87">Kljub prepovedi je Rousseaujeva <hi
                                rend="italic">Družbena pogodba</hi> krožila tudi med (večinoma)
                            zmernimi razsvetljenci v habsburški monarhiji. Vsebuje jo neuchâtelska
                            izdaja Rousseaujevih zbranih del iz leta 1775, ki so jo imeli v izrazito
                            razsvetljensko usmerjeni knjižnici kranjske Družbe za poljedelstvo in
                            koristne umetnosti, katere člani so bili med drugimi Zois, Kumerdej in
                            Linhart. Ker je bila družba pod Jožefom II. razpuščena, so zbrana dela
                            skupaj z drugimi knjigami leta 1787 prišla v Licejsko knjižnico.</p>
                        <figure xml:id="prepovedane-figure-14">
                            <graphic url="media/Rousseau1775.jpg"/>
                        </figure>
                    </div>
                </div>
                <div type="data" xml:id="Schonleben-De_officio">
                    <head xml:id="prepovedane-head-53">Janez Ludvik Schönleben, De officio
                        immaculatae conceptionis Deiparae</head>
                    <p xml:id="prepovedane-p-88">Razprava kranjskega zgodovinarja, teologa in
                        pridigarja Janeza Ludvika Schönlebna (1618–1681) zagovarja dogmo o Marijinem
                        brezmadežnem spočetju, ki je bila razglašena šele leta 1854. Kakor še dve
                        njegovi starejši mariološki deli je bilo tudi to (leta 1682) postavljeno na
                        rimski indeks zaradi preostrega polemičnega tona, naperjenega zoper
                        dominikanski red, ki je nasprotoval dogmi. V tej razpravi se je Schönleben
                        sicer skril pod psevdonim »Žiga od svete Marije« (Sigismund a S. Maria),
                        toda njegovo avtorstvo sta poznala in po njegovi smrti tudi razkrila
                        sodelavec Janez Vajkard Valvasor in nečak Janez Gregor Dolničar pl.
                        Thalberg.</p>
                    <div xml:id="Schonleben1680">
                        <head xml:id="prepovedane-head-54">De officio immaculatae conceptionis
                            Deiparae Sigismundi à S. Maria. Altstedii, 1680. (Ljubljana, Narodna in
                            univerzitetna knjižnica, GS 21699)</head>
                        <p xml:id="prepovedane-p-89">Delo je bilo kljub prepovedi razširjeno med
                            Marijinimi častilci na Kranjskem. Izvod sicer ne izkazuje provenience,
                            vendar najbrž izvira iz neke baročne cerkvene ali zasebne knjižnice na
                            Kranjskem. </p>
                        <figure xml:id="prepovedane-figure-15">
                            <graphic url="media/Schonleben1680.jpg"/>
                        </figure>
                    </div>
                </div>
                <div type="data" xml:id="Trubar-Articuli">
                    <head xml:id="prepovedane-head-55">Primož Trubar, Articuli oli deili, te prave
                        stare vere kerszhanske</head>
                    <p xml:id="prepovedane-p-90">Primož Trubar (okrog 1508–1586) je bil edini
                        Kranjec in Slovenec, ki je bil uvrščen med avtorje prvega razreda. Njegovi
                            <hi rend="italic">Articuli</hi> so priredba augsburške veroizpovedi. V
                        nemškem posvetilu vojvodi Krištofu Württemberškemu je Trubar razložil namen
                        svojega dela, ki je bil predvsem v predstavljanju temeljev krščanskega
                        nauka. V slovenskem predgovoru je na kratko orisal zgodovino reformacije in
                        augsburške veroizpovedi, pri čemer se je naslonil na protestantskega
                        zgodovinarja Johannesa Sleidana. <hi rend="italic">Articuli</hi> so istega
                        leta izšli tudi v glagolici in cirilici.</p>
                    <div xml:id="Trubar1562">
                        <head xml:id="prepovedane-head-56">Articuli oli deili, te prave stare vere
                            kerszhanske Primosha Truberia. V Tibingi, 1562. (Ljubljana, Narodna in
                            univerzitetna knjižnica, R 18290)</head>
                        <p xml:id="prepovedane-p-91">Izvod, opremljen s sočasnimi marginalijami, je
                            bil last Jerneja Kopitarja, ki ga je najbrž kupil v Nemčiji. Leta 1845
                            je knjiga z državnim nakupom Kopitarjeve knjižnice prišla v Licejsko,
                            današnjo Narodno in univerzitetno knjižnico v Ljubljani.</p>
                        <figure xml:id="prepovedane-figure-16">
                            <graphic url="media/Trubar1562.jpg"/>
                        </figure>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
