<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="prepovedane">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Libri prohibiti: rastoča zbirka bibliografskih, zgodovinskih in slikovnih
                    podatkov o prepovedanih knjigah, najpogosteje branih na Slovenskem v zgodnjem
                    novem veku</title>
            <title>Elektronska izdaja v dopolnjevanju</title>
            <author>Luka Vidmar</author>
            <respStmt>
               <resp>Prispevke o delih Janeza Ludvika Schönlebna napisala</resp>
               <name>Monika Deželak Trojar</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Uredila</resp>
               <name>Matija Ogrin</name>
               <name>Luka Vidmar</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Elektronski zapis uredil in na splet postavil</resp>
               <name>Andrej Pančur</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Fotografije</resp>
               <name>Luka Vidmar</name>
               <name>Narodna in univerzitetna knjižnica (<ref target="https://dlib.si/">Digitalna knjižnica Slovenije</ref>)</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Delovna izdaja, <date>2019-08-20</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <extent>Besedilo: 139.834 znakov. Datoteka XML: 293 kB</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <address>
                  <addrLine>
                     <name>Inštitut za slovensko literaturo in literarne vede ZRC SAZU</name>
                  </addrLine>
                  <addrLine>Novi trg 2</addrLine>
                  <addrLine>
                     <name type="place">Ljubljana</name>
                  </addrLine>
                  <addrLine>SI-1000</addrLine>
               </address>
            </publisher>
            <authority>Elektronska izdaja je nastala v okviru raziskovalnega projekta <hi rend="italic">Prepovedane knjige na Slovenskem v zgodnjem novem veku</hi>
                    (L6-7134), ki ga sofinancira Javna agencija za raziskovalno dejavnost Republike
                    Slovenije iz državnega proračuna.</authority>
            <availability>
               <p xml:lang="sl">Avtorske pravice za besedilo te izdaje določa licenca CC
                        BY-ND-NC 1.0: <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nd-nc/1.0/">Creative
                            Commons Priznanje avtorstva–Brez predelav–Nekomercialno 1.0</ref>
               </p>
               <p xml:lang="en">Licenced under CC BY-ND-NC 1.0: <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nd-nc/1.0/">Creative
                            Commons Attribution-NoDerivatives-NonCommercial 1.0 Generic</ref>
               </p>
            </availability>
            <idno type="sistory">41645</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Nastalo v digitalni obliki po navedenih primarnih virih.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl/>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <date>2019-08-20</date>
               <name>Matija Ogrin</name> Uredil povezave s slikovnim gradivom, vnesel popravke,
                    dopolnil kolofon.</change>
            <change>
               <date>2019-08-19</date>
               <name>Luka Vidmar</name> Dodal novo in izpopolnjeno gradivo v zbirki
                    podatkov.</change>
            <change>
               <date>2019-08-11</date>
               <name>Andrej Pančur</name> Odstranil nepotrebne hi, označil strukturo TEI
                    dokumenta in dodal identifikatorje.</change>
            <change>
               <date>2019-08-11</date>
               <name>Matija Ogrin</name> Dopolnil kolofon in front.</change>
            <change>
               <date>2019-08-10</date>
               <name>Luka Vidmar</name> Končal urejanje delovne verzije.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <titlePage>
            <docAuthor>
               <forename>Luka</forename>
               <surname>Vidmar</surname>
            </docAuthor>
            <docTitle>
               <titlePart>Libri prohibiti:</titlePart>
               <titlePart>rastoča zbirka bibliografskih, zgodovinskih in slikovnih podatkov o
                        prepovedanih knjigah, najpogosteje branih na Slovenskem v zgodnjem novem
                        veku</titlePart>
               <titlePart type="subtitle">Elektronska izdaja v dopolnjevanju</titlePart>
            </docTitle>
            <byline>Uredila <docAuthor>Matija Ogrin</docAuthor> in <docAuthor>Luka
                        Vidmar</docAuthor>
            </byline>
            <byline>Ureditev elektronskega zapisa in postavitev na splet <docAuthor>Andrej
                        Pančur</docAuthor>
            </byline>
            <docImprint>
               <ref target="http://ezb.ijs.si/fedora/get/ezmono:ezmono/VIEW/">Elektronske
                        znanstvene monografije (eZMono)</ref>
               <lb/>
               <publisher>
                  <ref target="https://isllv.zrc-sazu.si/#v">Inštitut za slovensko literaturo
                            in literarne vede ZRC SAZU</ref>
               </publisher>
               <docDate>2019</docDate>
            </docImprint>
         </titlePage>
         <divGen type="cip" xml:id="cip">
            <head>Kolofon</head>
         </divGen>
         <divGen type="teiHeader" xml:id="teiHeader">
            <head>Kolofon TEI</head>
         </divGen>
         <divGen type="toc" xml:id="toc">
            <head>Kazalo vsebine</head>
         </divGen>
         <divGen type="search" xml:id="search">
            <head>Iskalnik</head>
         </divGen>
         <div type="preface" xml:id="predgovor">
            <head>Uredniški predgovor</head>
            <p>Rastočo zbirko bibliografskih, zgodovinskih in slikovnih podatkov o prepovedanih
                    knjigah, najpogosteje branih na Slovenskem v zgodnjem novem veku, sestavljata
                    dva dela. </p>
            <p>»Uvodna študija« bralca uvaja v temo prepovedanih knjig v zgodnjem novem veku, od
                    začetka 16. do konca 18. stoletja, na Slovenskem: sumarično predstavlja cenzuro
                    v habsburški monarhiji, rimski in dunajski indeks, kategorijo avtorjev prvega
                    razreda, Slovenca na rimskem indeksu ter prepovedane avtorje in dela po vsebini
                    (politični filozofi in pamfletisti, razsvetljenci, psevdoznanost in znanost,
                    humanistična in leposlovna dela ter erotika). </p>
            <p>»Zbirka podatkov« vsebuje bibliografske, zgodovinske in slikovne podatke o
                    prepovedanih knjigah, najpogosteje branih na Slovenskem v zgodnjem novem veku.
                    Glavne enote zbirke predstavljajo dela, prepovedana v zgodnjem novem veku, ki so
                    razvrščena abecedno – po priimkih avtorjev. Nekateri avtorji so seveda zastopani
                    z več enotami, ker so napisali več prepovedanih del. V teh enotah so kratki
                    opisi omenjenih del. Izbrana so bila tista dela, ki so bila na Slovenskem v
                    zgodnjem novem veku prisotna z več izvodi. Vsaka enota vsebuje predstavitve vsaj
                    enega ali več izvodov omenjenih del, ki so shranjeni v knjižnicah v Republiki
                    Sloveniji ali pa so se nekoč vsaj nahajali na Slovenskem. Izbrani so bili tisti
                    izvodi, pri katerih je bilo mogoče vsaj delno rekonstruirati provenienco, vezano
                    na zgodovino našega prostora. Te podenote so opremljene – če je mogoče – z
                    ilustracijo (običajno) naslovnice, v vsakem primeru pa z bibliografskimi podatki
                    in podatki o nahajališču vključno s signaturo. Signatura je izpisana v primeru,
                    ko obstaja, sicer ne. Če je knjiga danes izgubljena ali pogrešana, je to
                    napisano ob podatku o nekdanjem nahajališču. Podenote so razvrščene kronološko,
                    glede na letnico izdaje: od najstarejše do najmlajše.<note place="foot">Elektronska izdaja je nastala v okviru raziskovalnega projekta <hi rend="italic">Prepovedane knjige na Slovenskem v zgodnjem novem
                            veku</hi> (L6-7134), ki ga sofinancira Javna agencija za raziskovalno
                        dejavnost Republike Slovenije iz državnega proračuna.</note>
            </p>
            <signed rend="right">Luka Vidmar</signed>
            <dateline>20. avgust 2019</dateline>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="part" xml:id="studija">
            <head>UVODNA ŠTUDIJA</head>
            <p>V vseh dobah od starega veka naprej so si oblasti
                        prizadevale regulirati pretok informacij in idej ter po možnosti ustaviti
                        ali vsaj upočasniti tiste, ki so po njihovi presoji (potencialno) škodile
                        družbi oziroma njihovim interesom. Te dejavnosti so dobivale raznovrstne
                        oblike, ki jih imenujemo s skupnim izrazom cenzura: od implicitnih oblik,
                        kakršne so bile neformalni pritiski na ustvarjalce, prikrito oviranje
                        distribucije in avtocenzura, do eksplicitnih oblik, kakršne so bile uradni
                        seznami prepovedanih del, oblastne zaplembe in uničenja publikacij ter sodno
                        preganjanje in kaznovanje avtorjev.<note place="foot" xml:id="ftn1" n="1"> Gl. npr. Jonathon Green, <hi rend="italic">Encyclopedia of Censorship</hi> (New York: Facts On File,
                        2005); Robert Darnton, <hi rend="italic">Censors at Work: How States Shaped
                            Literature</hi> (London, New York: British Library, 2014). Za cenzuro na
                        Slovenskem gl. predvsem Eva Kodrič-Dačić, <hi rend="italic">Jaz, Cerberus:
                            cenzura v knjižnicah</hi> (Ljubljana: Narodna in univerzitetna
                        knjižnica, 1996); <hi rend="italic">Cenzurirano: zgodovina cenzure na
                            Slovenskem od 19. stoletja do danes</hi>, ur. Mateja Režek (Ljubljana:
                        Nova revija, 2010); Helena Janežič, ‘Stop, cenzura! O zaplembah, cenzuri in
                        prepovedani literaturi v Sloveniji (1945‒1991)’, <hi rend="italic">SLO:
                            časi, kraji, ljudje</hi>, 7 (2015), 60‒63.</note>
            </p>
            <div>
               <head>1 Knjižna cenzura v habsburški monarhiji v zgodnjem novem veku</head>
               <p>Na začetku zgodnjega novega veka je postala
                            glavni predmet cenzure v Evropi tiskana knjiga: izum tiska s premičnimi
                            črkami je namreč omogočil do tedaj nepredstavljivo obsežno izmenjavo
                            informacij in idej. Nadzor oblasti nad tiskom in prodajo knjig se je
                            začel stopnjevati z zaostrovanjem verskega konflikta od leta 1517
                            naprej.<note place="foot" xml:id="ftn2" n="2"> Gl. npr. Elizabeth L. Eisenstein,
                                <hi rend="italic">The Printing Press as an Agent of Change:
                                Communications and Cultural Transformations in Early-Modern
                                Europe</hi> (Cambridge: Cambridge University Press, 1979); Elena
                            Bonora, <hi rend="italic">La Controriforma</hi> (Roma, Bari: Laterza,
                            2003).</note> Tako katoliški kakor protestantski vladarji so
                            se pri izvajanju cenzure v svojih deželah sprva v največji meri opirali
                            na cerkvene oblasti, ki so v njihovem imenu odločale o ustreznosti ali
                            neustreznosti tiskov. Cenzurna politika je dobila najenotnejšo obliko v
                            katoliški Evropi, kjer jo je bistveno določala katoliška Cerkev. Papež
                            je sicer lahko cerkveno cenzuro v popolnosti izvajal le v papeški
                            državi, kjer je bil tudi posvetni vladar, povsod drugje pa so o bolj ali
                            manj tesnem sodelovanju z Rimom odločali vladarji ali posvetne
                            oblasti.<note place="foot" xml:id="ftn3" n="3"> Gl. npr. George Haven Putnam, <hi rend="italic">The Censorship of the Church of Rome and its Influence
                                upon the Production and Distribution of Literature</hi> (New York,
                            London: G. P. Putnam’s sons, 1906); <hi rend="italic">Church, Censorship
                                and Culture in Early Modern Italy</hi>, ur. Gigliola Fragnito
                            (Cambridge, New York: Cambridge University Press, 2011).</note> Kljub temu je ostajala vloga vere in posledično
                            cerkvenih oblasti v cenzuri po vsej Evropi močna v 17. in še globoko v
                            18. stoletju, vendar se je nezadržno manjšala s krepitvijo državnih
                            aparatov tako v katoliških kakor v protestantskih absolutističnih
                            monarhijah in republikah.<note place="foot" xml:id="ftn4" n="4"> Gl. npr. <hi rend="italic">The Use
                                of Censorship in the Enlightenment</hi>, ur. Mogens Lærke (Leiden,
                            Boston: Brill, 2009).</note>
               </p>
               <p>Takšen razvoj je bil v zgodnjem novem veku
                            značilen tudi za habsburško monarhijo in znotraj nje za Notranjo
                            Avstrijo, v kateri je tedaj živela velika večina Slovencev. Cenzura je
                            bila sicer oblastni mehanizem habsburškega deželnega kneza, vendar jo je
                            v primerjavi z drugimi evropskimi cenzurami zelo dolgo, do smrti cesarja
                            Karla VI. leta 1740, v največji meri izvajala katoliška Cerkev, in sicer
                            cenzurni urad pod vodstvom dunajskega škofa in dunajska univerza pod
                            vodstvom jezuitskega reda. Za lokalno cenzuro so bili zadolženi krajevni
                            škofje in jezuitski kolegiji, ki so lahko posvetno oblast v primerih
                            kršitev pozvali k ukrepanju, inkvizicijo v Rimu pa obveščali o pojavu
                            spornih tiskov.<note place="foot" xml:id="ftn5" n="5"> Theodor Wiedemann, ʻDie kirchliche
                            Bücherzensur in der Erzdiözese Wienʼ, <hi rend="italic">Archiv fur
                                österreichische geschichte</hi>, 50 (1873), 216, 284, 292; Martin
                            Papenheim, ʻDie katholische kirchliche Zensur im Reich im 18.
                            Jahrhundertʼ, v <hi rend="italic">Zensur im Jahrhundert der Aufklärung:
                                Geschichte – Theorie – Praxis</hi>, ur. Wilhelm Haefs in
                            York-Gothart Mix (Göttingen: Wallstein, 2007), p. 90.</note>
               </p>
               <p>V drugi polovici 16. stoletja habsburški deželni
                            knez skupaj s katoliško Cerkvijo še ni mogel učinkovito nadzorovati
                            knjižnega trga v svojih deželah, saj so plemiči in meščani, poleg
                            duhovnikov edini potencialni avtorji in bralci v tedanji družbi,
                            večinoma sprejeli luteranstvo. Augsburški verski mir iz leta 1555 je
                            sicer knezom Svetega rimskega cesarstva, tako katoliškim kakor
                            luteranskim, dajal pravico, da izberejo vero svojih podložnikov. Toda
                            nadvojvoda Karel II., vladar Notranje Avstrije v letih 1564‒1590, je za
                            boj s Turki potreboval denar protestantskih deželnih stanov, zato jim je
                            puščal versko svobodo, posledično pa tudi bolj ali manj prost dostop do
                            protestantskih knjig. Šele njegov sin nadvojvoda Ferdinand (poznejši
                            cesar Ferdinand II.) je začel odločno izvajati rekatolizacijo svojih
                            dežel, v tem okviru pa tudi preganjati dela, ki so nasprotovala njegovi
                            konfesionalni usmeritvi. Njegove verske komisije, ki so jih vodili
                            krajevni škofje, so leta 1600 in 1601 po mestih demonstrativno zasegale
                            in sežigale protestantske knjige: to je naznanilo uveljavitev vladarjeve
                            katoliške cenzure.<note place="foot" xml:id="ftn6" n="6"> Josip Gruden, <hi rend="italic">Zgodovina slovenskega naroda</hi> (Celovec: Družba sv. Mohorja,
                            1910−1916), pp. 815−819; Peter Štih in Vasko Simoniti, <hi rend="italic">Na stičišču svetov: slovenska zgodovina od prazgodovinskih kultur
                                do konca 18. stoletja </hi>(Ljubljana: Modrijan, 2009), p. 250; Luka
                            Vidmar, ʻPožiga protestantskih knjig v Ljubljani leta 1600 in 1601: med
                            zgodovino in mitomʼ, <hi rend="italic">Kronika: časopis za slovensko
                                krajevno zgodovino</hi>, 61.2 (2013), 198‒200, 210.</note>
               </p>
               <p>V 17. stoletju so ostajali interesi habsburške
                            cesarske hiše in Cerkve tudi na knjižnem področju še naprej usklajeni:
                            cilj cenzure je bil predvsem boj proti nekatoliškemu in protikatoliškemu
                            tisku. Predhodna ali preventivna cenzura, tj. nadzor del pred tiskom, je
                            bila zelo učinkovita: avtorji so dobro vedeli, kje lahko pričakujejo
                            težave, in so se avtocenzurirali, založniki in tiskarji si niso drznili
                            izdajati del brez potrebnih dovoljenj, podtalnega tiska pa – drugače
                            kakor v Franciji, Angliji ali Italiji – sploh ni bilo. Nasprotno je
                            popuščala retroaktivna ali represivna cenzura, tj. reakcija na že
                            natisnjena dela.<note place="foot" xml:id="ftn7" n="7"> Papenheim, p. 90; Norbert Christian
                            Wolf, ʻVon “eingeschränkt und erzbigott” bis “ziemlich
                            inquisitionsmäßig”: Die Rolle der Zensur im Wiener literarischen Feld
                            des 18. Jahrhundertsʼ, v <hi rend="italic">Zensur im Jahrhundert der
                                Aufklärung: Geschichte – Theorie – Praxis</hi>, ur. Wilhelm Haefs in
                            York-Gothart Mix (Göttingen: Wallstein, 2007), p. 310.</note> Družbena elita si je lahko od konca
                            tridesetletne vojne naprej prepovedane knjige brez težav in strahu pred
                            kaznijo prinašala iz tujine in jih brala doma.<note place="foot" xml:id="ftn8" n="8"> Luka Vidmar, ʻPrepovedane knjige na
                            Kranjskem od indeksa Pavla IV. (1559) do indeksa Pija VI. (1786): Libri
                            prohibiti v Semeniški knjižniciʼ, v <hi rend="italic">Svetovne
                                književnosti in obrobja</hi>, ur. Marko Juvan (Ljubljana: Založba
                            ZRC, ZRC SAZU, 2012), pp. 246, 256.</note> Cerkvene in posvetne oblasti so ne glede na
                            načelno strogo cenzurno zakonodajo reagirale samo, če je zbiranje
                            tovrstnih knjig prestopilo meje posameznikovega sveta in napadalo
                            ustaljeno politično in versko ureditev, na primer širilo
                            protestantizem.<note place="foot" xml:id="ftn9" n="9"> Prim. Ivan Vrhovnik, ʻPaberki iz
                            protireformacijske dobeʼ, <hi rend="italic">Glasnik Muzejskega društva
                                za Slovenijo</hi>, 13 (1932), 40‒42.</note>
               </p>
               <p>Na začetku 18. stoletja so se zaradi novih
                            izzivov, predvsem razmaha politično sporne literature, pojavili prvi
                            poskusi ločevanja posvetnih in cerkvenih oblasti: cesarja Jožef I. in
                            Karel VI. sta cenzuro političnih del odvzela univerzi in pridržala
                            svojemu dvornemu svetu. Toda šele Marija Terezija je začela po zgledu
                            drugih evropskih držav, zlasti Francije in Prusije,
                            institucionalizirati, centralizirati in birokratizirati cenzuro, v
                            kateri je Cerkev postopno izgubila neposreden in odločilen vpliv. Marija
                            Terezija je najprej, leta 1751, v okviru svojega državnega aparata
                            ustanovila Dvorno komisijo za knjižno cenzuro, ki je prevzela
                            pristojnosti starejših ustanov. Leta 1759 je vodenje komisije prevzel
                            Gerard van Swieten, ki je podobno kakor Malesherbes, tedaj prvi cenzor
                            francoskega kralja, zastopal politiko zmernega razsvetljenstva.
                            Vladarica je nato leta 1772 državni preventivni cenzuri podredila še
                            teološka dela, kar je bilo za Cerkev hud simbolen udarec.<note place="foot" xml:id="ftn10" n="10"> Andrej Pastar, ʻPrimerjava
                            cenzurnih sistemov v prvi polovici 19. stoletja v celinski Evropiʼ, <hi rend="italic">Časopis za zgodovino in narodopisje</hi>, 51.2-3
                            (2015), 39; Norbert Bachleitner, <hi rend="italic">Die literarische
                                Zensur in Österreich von 1751 bis 1848</hi> (Wien, Köln, Weimar:
                            Böhlau, 2017), pp. 49‒58.</note>
               </p>
               <p>Toda sekularizacija ni samodejno prinesla
                            liberalizacije. Terezijanska cenzura je bila v primerjavi s sočasno
                            cenzuro v Franciji in nekaterih protestantskih kneževinah Svetega
                            rimskega cesarstva, na primer na Pfalškem, v Prusiji in Braunschweigu,
                            konservativnejša in restriktivnejša. Cesar Jožef II. jo je kritiziral že
                            v času materinega življenja in jo odpravil, takoj ko je mogel. Leta 1781
                            je izdal tolerančni patent in radikalno reformiral cenzuro, kar je
                            sprožilo razmah knjižnega trga in poplavo novih publikacij. Po izbruhu
                            francoske revolucije se je začela cenzura v habsburški monarhiji kakor
                            drugod po Evropi spet zaostrovati. </p>
            </div>
            <div>
               <head>2 Rimski in dunajski indeks</head>
               <p>Indeks je bil glavno sredstvo retroaktivne
                            cenzure katoliške Cerkve, saj je zbiral naslove že natisnjenih spornih
                            del. Izhajati je začel leta 1559 pod papežem Pavlom IV. v Rimu, leta
                            1564 pa je tridentinski koncil potrdil novo verzijo z naslovom <hi rend="italic">Index librorum prohibitorum</hi>. Tej so vsakih nekaj desetletij sledile
                            dopolnjene izdaje, razdeljene na prvi (tridentinska pravila s poznejšimi
                            dodatki) in drugi del (prenovljen seznam). Za sestavljanje seznama in
                            izvajanje pravil sta bili zadolženi Kongregacija inkvizicije in
                            Kongregacija indeksa v Rimu. Knjige so bile prepovedane z dekreti
                            inkvizicije, ki jih je potrdil papež, ali z bulo oziroma brevom samega
                            papeža. Kršiteljem pravil, tj. založnikom, tiskarjem, prodajalcem in
                            bralcem, so grozile cerkvene kazni, od katerih je bila najhujša
                            ekskomunikacija, prepovedane knjige pa je v najslabšem primeru doletelo
                            uničenje. Tisti, ki je želel brati knjige, uvrščene na indeks, je moral
                            pridobiti dovoljenje bodisi od Kongregacije inkvizicije (za najstrožje
                            prepovedana dela, npr. avtorjev prvega razreda) bodisi od krajevnega
                            škofa (za manj sporne knjige, npr. protestantske prevode Svetega pisma).
                            Od začetka 17. stoletja naprej so sestavljavci indeksa vse težje
                            pregledovali vedno večjo in raznovrstnejšo knjižno produkcijo, vpliv
                            indeksa na knjižni trg pa je slabel. Sredi 18. stoletja je dal papež
                            Benedikt XIV. pripraviti reformirani indeks, ki je pregledneje razvrstil
                            avtorje in dela, odpravil vrsto napak v imenih in naslovih ter kritično
                            prečistil seznam. Toda to je bil že čas, ko so tudi vladarske družine,
                            tradicionalno zveste Rimu, pripravo podlage za retroaktivno cenzuro
                            zaupale izključno lastnemu upravnemu aparatu.<note place="foot" xml:id="ftn11" n="11"> Gl. npr. <hi rend="italic">Inquisition und Buchzensur im Zeitalter der Aufklärung</hi>, ur.
                            Hubert Wolf (Paderborn, München, Wien, Zürich: Ferdinand Schöningh,
                            2011); Giovanni Romeo, <hi rend="italic">LʼInquisizione nellʼItalia
                                moderna</hi> (Roma: Laterza, 2011); Dante Pattini in Paolo Rambaldi,
                                <hi rend="italic">Index librorum prohibitorum: note storiche attorno
                                a una collezione</hi> (Roma: Aracne, 2012).</note>
               </p>
               <p>Leta 1754 je začela Dvorna komisija za knjižno
                            cenzuro pod Marijo Terezijo na Dunaju izdajati indeks, pozneje imenovan <hi rend="italic">Catalogus librorum a Commissione
                            Aulica prohibitorum</hi>, s katerim je želela vzpostaviti boljši nadzor
                            nad importom knjig iz tujine. S tem je prekinila dvestoletno univerzalno
                            veljavo rimskega indeksa v habsburški monarhiji oziroma jo omejila na
                            cerkveno sfero. Avstrijski indeks je do cesaričine smrti leta 1780 izšel
                            v štirih izdajah, ki so bile vmes večkrat dopolnjene in ponatisnjene, in
                            narasel na približno 350 strani, s čimer je po obsegu dosegel rimski
                            indeks. Njegova temeljna usmeritev je bila v skladu z vladaričinimi
                            nazori ves čas katoliška in konservativna, toda glavna tarča drugače
                            kakor v Rimu niso bili versko sporni, predvsem protestantski tiski,
                            temveč politično in moralno sporni tiski. Prizadevni dunajski cenzorji
                            so tako na indeks uvrstili veliko število najpomembnejših del
                            francoskega in nemškega razsvetljenstva, kar pa ni bistveno zavrlo
                            njihove recepcije.<note place="foot" xml:id="ftn12" n="12"> Gl. npr. Wolf; Bachleitner, pp.
                            49‒55, 73‒82; Thomas Olechowski, <hi rend="italic">Die Entwicklung des
                                Preßrechts in Österreich bis 1918: Ein Beitrag zur österreichischen
                                Medienrechtsgeschichte</hi> (Wien: Manz, 2004), pp. 33–35.</note>
               </p>
               <p>Rimski in dunajski indeks načeloma nista bila
                            namenjena celotnemu bralstvu, temveč ustrezno izobraženim ljudem na
                            določenih položajih v cerkveni in državni upravi v katoliški Evropi, na
                            primer cenzorjem in bibliotekarjem. V praksi je bil krog bralcev veliko
                            širši: indeksa so na primer uporabljali nižji duhovniki, ki so hoteli
                            biti seznanjeni s problematiko, založniki in tiskarji, ki so morali
                            spremljati dogajanje na svojem področju, ter ljudje, ki jih je preprosto
                            gnala intelektualna radovednost in so v njima videli vodnika po
                            zanimivem čtivu. Raznovrstnost rabe kažejo tudi izvodi indeksov,
                            shranjeni v Narodni in univerzitetni knjižnici.</p>
               <p>Izvod papeškega indeksa, natisnjen leta 1711 pod
                            papežem Klemenom XI., je imel v lasti kamniški župnik in operoz
                            Maksimilijan Leopold pl. Rasp.<note place="foot" xml:id="ftn13" n="13"> NUK, GS 48. Gl. poglavje Sonje
                            Svoljšak v tej monografiji, p. . </note> Vsestransko izobraženi pospeševalec pobožnosti,
                            verske vzgoje, šolstva in cerkvenih obnov v svoji župniji si je indeks
                            priskrbel leta 1713, nato pa ga je stalno študiral, preverjal in
                            dopolnjeval. Iz njegovih zaznamkov in pripomb je razvidno, da je posebej
                            podrobno preučil tridentinska pravila in priporočila poznejših papežev,
                            na primer o branju hebrejskih knjig. V seznamu si je označil pomembne
                            prepovedane avtorje, na primer Petrarco, Machiavellija, Melanchthona,
                            Calvina in Bayla. Zanimal se je za novejša teološka, posebej mariološka
                            dela in dela, naperjena zoper papeštvo. Pozoren je bil na oba Slovenca
                            na papeškem indeksu: Primoža Trubarja kot avtorja prvega razreda<note place="foot" xml:id="ftn14" n="14"> Vidmar, ‘Požiga protestantskih
                            knjig’, p. 202. </note> in Schönlebna kot avtorja vsaj dveh prepovedanih
                            knjig. V istem času in z istim namenom kakor Rasp so indeks uporabljali
                            tudi drugi slovenski duhovniki. Ljubljanski stolni dekan Janez Anton
                            Dolničar pl. Thalberg, Raspov sodelavec iz Akademije operozov, na
                            primer, je imel v lasti indeks papeža Inocenca XI. iz leta 1685, ki ga
                            je kupil leta 1686 v Rimu.<note place="foot" xml:id="ftn15" n="15"> Vidmar, ‘Prepovedane knjige’, p.
                            242.</note> Izvod indeksa iz leta 1683 pa je v
                            frančiškanskem samostanu v Novem mestu od leta 1712 naprej uporabljal p.
                            Bernardin Gregorič.<note place="foot" xml:id="ftn16" n="16"> Knjižnica frančiškanskega
                            samostana Novo mesto, <hi rend="italic">Index librorum
                            prohibitorum</hi>, Romae 1683.</note>
               </p>
               <p>S popolnoma drugačnim namenom si je indeks papeža
                            Benedikta XIV. iz leta 1752 priskrbel baron Zois.<note place="foot" xml:id="ftn17" n="17"> NUK, GS 132. Gl. poglavje Sonje
                            Svoljšak v tej monografiji, p. .</note> Mecen slovenskega preroda, ki se je kot mladenič
                            čutil blizu senzualizmu, morda deizmu, se je v starosti in bolezni sicer
                            znova približal katolicizmu,<note place="foot" xml:id="ftn18" n="18"> Janko Kos, <hi rend="italic">Duhovna zgodovina Slovencev</hi> (Ljubljana: Slovenska matica,
                            1996), p. 72.</note> vendar kot razsvetljenec indeksa značilno ni več
                            razumel kot verskega priporočila, ampak ga je moral v svoji izjemno
                            bogati knjižnici uporabljati kvečjemu kot bibliografijo oziroma brati
                            kot dokument časa. Reformirani indeks so dobro poznali tudi drugi
                            Kranjci. Izdajo iz leta 1764 je v frančiškanskem samostanu v Kamniku od
                            leta 1769 naprej uporabljal p. Modest Fabijanič.<note place="foot" xml:id="ftn19" n="19"> Knjižnica frančiškanskega
                            samostana Kamnik, III 252, <hi rend="italic">Index librorum
                                prohibitorum</hi>, Romae 1764.</note>
               </p>
            </div>
            <div>
               <head>3 Avtorji prvega razreda</head>
               <p>Tridentinski <hi rend="italic">Index librorum prohibitorum</hi> iz leta 1564 je uvedel kategorijo »auctores
                            primae classis«, ki je zajemala v perspektivi katoliške Cerkve
                            najnevarnejše avtorje. Vsa dela avtorjev, ki so dobili to oznako, so
                            bila samodejno prepovedana, zato v indeksu niso bila posebej izpisana.
                            Kategorija je bila zasnovana predvsem za teološko sporne avtorje, tj.
                            glavne predhodnike, predstavnike in pisce reformacije, na primer Jana
                            Husa, Martina Luthra, Jeana Calvina, Huldrycha Zwinglija, Philippa
                            Melanchthona, Johannesa Brenza, Johanna Spangenberga, Bernardina Ochina,
                            Johannesa Sleidana, kralja Henrika VIII. in mnoge druge.<note place="foot" xml:id="ftn20" n="20">
                     <hi rend="italic">Index librorum prohibitorum</hi> (Mediolani: apud
                            Antonium Antonianum, 1564).</note> Nove avtorje so dodajale tudi naslednje izdaje
                            indeksa, vendar v manjši meri. Kategorija je kljub osredotočanju na
                            protestantizem zajela marsikaterega kritičnega in drznega katoliškega
                            intelektualca, na primer Françoisa Rabelaisa.<note place="foot" xml:id="ftn21" n="21">
                     <hi rend="italic">Index librorum prohibitorum</hi> (Romae: apud
                            Impressores Camerales, 1596), p. 49.</note>
               </p>
               <p>Kategorija avtorjev prvega razreda je bila za
                            Notranjo Avstrijo posebej pomembna v zadnjih desetletjih 16. stoletja, v
                            dobi zasilnega sobivanja katolicizma in protestantizma, in na začetku
                            17. stoletja, ko je zmagovala protireformacija. Indeks je namreč s tem
                            jasno označil avtorje, katerih dela bi bilo treba ustaviti, zaseči in po
                            možnosti celo uničiti najprej. Toda v drugi polovici 16. stoletja to še
                            ni bilo mogoče. Sočasni seznami knjig, zapuščinski inventarji in
                            vizitacijski zapisniki kažejo, da so v knjižnicah med avtorji prvega
                            razreda izrazito prevladovali luteranci, kar je tudi razumljivo glede na
                            prevlado te veje reformacije v Notranji Avstriji.<note place="foot" xml:id="ftn22" n="22"> Gl. npr. Josip Gruden, ʻDoneski k
                            zgodovini protestantstva na Slovenskemʼ, <hi rend="italic">Izvestja
                                Muzejskega društva za Kranjsko</hi>, 17 (1907), 127–140; Maja
                            Žvanut, ʻKnjižnice na Kranjskem v 16. stoletjuʼ, <hi rend="italic">Zgodovinski časopis</hi>, 41.2 (1987), 277−283; Vidmar, ‘Požiga
                            protestantskih knjig’, 201.</note> Njihove knjige so k nam večinoma prihajale iz
                            protestantskih dežel in mest Svetega rimskega cesarstva. Največkrat –
                            nikakor pa ne vedno – so imele protestantske lastnike, pozneje pa so jih
                            vključili v katoliške zasebne in cerkvene knjižnice, bodisi z zaplembo
                            med protireformacijo bodisi po mirni poti z darovanjem ali
                            dedovanjem.<note place="foot" xml:id="ftn23" n="23"> Vidmar, ʻPrepovedane knjigeʼ, pp.
                            236, 237.</note>
               </p>
               <p>Značilni primeri takšne spremembe lastništva v
                            zbirki Narodne in univerzitetne knjižnice so Luthrovo delo <hi rend="italic">Supputatio annorum mundi</hi> (1541), Melanchthonovo delo <hi rend="italic">Annotationes in Epistolam Pauli </hi>(1524), Melanchthonovo delo <hi rend="italic">Liber de anima recognitus</hi> (1554) in Calvinovo delo <hi rend="italic">Institutio christianae
                            religionis</hi> (1553). Luthrovo delo je bilo najprej last
                            protestantskega šolnika Lenarta Budine, potem pa je prišlo v
                            protestantsko knjižnico kranjskih deželnih stanov v Ljubljani, ki je
                            hranila tudi ostala tri dela.<note place="foot" xml:id="ftn24" n="24"> NUK, GS 240; GS 10800; GS 5845; GS
                            12676. Gl. Simoniti, 30; poglavje Sonje Svoljšak v tej monografiji, pp.
                            ‒.</note> Deželni stanovi so to knjižnico oblikovali iz
                            zbirk Primoža in Felicijana Trubarja, Jurija Dalmatina, Budine in drugih
                            ter jo namenili protestantskim predikantom in šolnikom. Leta 1604 so
                            skušali del knjižnice iz Lontovža na Novem trgu pretihotapiti v Nemčijo,
                            vendar so oblasti knjige prestregle in izročile ljubljanskim jezuitom.
                            Leta 1617 so se kranjski deželni stanovi končno uklonili ukazu
                            nadvojvode Ferdinanda in predali ostanek knjižnice: del knjig je bil
                            zopet prepuščen jezuitom, del pa je dal škof Tomaž Hren prepeljati v
                            knjižnico škofovske rezidence v Gornjem Gradu. Knjige iz nekdanje
                            stanovske knjižnice so bile skupaj s celotno gornjegrajsko knjižnico
                            leta 1798 vključene v licejsko knjižnico v Ljubljani.<note place="foot" xml:id="ftn25" n="25"> Simoniti, 24–28; France Martin
                            Dolinar, <hi rend="italic">Knjižnice skozi stoletja</hi> (Ljubljana:
                            Filozofska fakulteta, 2004), pp. 179–180; Vidmar, ‘Prepovedane knjigeʼ,
                            pp. 239‒240; Vidmar, ‘Požiga protestantskih knjig’, 201.</note>
               </p>
               <p>Dela avtorjev prvega razreda so bila gotovo
                            najbolj ogrožena v letih 1600 in 1601, ko so verske komisije nadvojvode
                            Ferdinanda, ki so obiskovale mesta v Notranji Avstriji, zasegale in
                            javno sežigale prepovedane knjige.<note place="foot" xml:id="ftn26" n="26"> Vidmar, ‘Požiga protestantskih
                            knjig’, 200.</note> Kljub temu so jih v naslednjih letih veliko
                            vključili v samostanske knjižnice, pri čemer očitno niso dajali
                            prednosti teološkim razpravam, ki so jih imeli za najnevarnejše, temveč
                            delom, ki so se jim zdela manj sporna, predvsem pa koristna, na primer
                            Luthrovemu prevodu Svetega pisma v nemščino.<note place="foot" xml:id="ftn27" n="27"> Vidmar, ‘Prepovedane knjigeʼ, p.
                            239.</note> V knjižnici frančiškanskega samostana v Novem
                            mestu so imeli v 18. stoletju značilno precej uporabnih del avtorjev
                            prvega razreda, na primer katekizem Johannesa Brenza ter <hi rend="italic">Partitionum dialecticarum
                            libri</hi> (z namerno iztrgano naslovnico in predgovorom)
                            Johannesa Sturma.<note place="foot" xml:id="ftn28" n="28"> Knjižnica frančiškanskega
                            samostana Novo mesto, <hi rend="italic">Catalogus Bibliothecae Conventus
                                Rudolphwertensis</hi>.</note> Še veliko manj pomislekov glede zbiranja
                            tovrstnih del so imeli posvetni intelektualci v zavetju svojih zasebnih
                            knjižnic, na primer Janez Vajkard Valvasor, ki je imel na voljo dela
                            Husa, Luthra in Aventina.<note place="foot" xml:id="ftn29" n="29">
                     <hi rend="italic">Bibliotheca Valvasoriana: katalog knjižnice Janeza
                                Vajkarda Valvasorja</hi>, ur. Lojze Gostiša (Ljubljana: SAZU,
                            Zagreb: Nacionalna i sveučilišna knjižnica, 1995), pp. 401, 492,
                            718.</note> Načrtno pa je dela protagonistov reformacije,
                            tudi Luthra, Melanchthona, Ochina in Sleidana, zbiral ljubljanski stolni
                            prošt in predsednik Akademije operozov Janez Krstnik Prešeren kot
                            strokovnjak za cerkveno zgodovino in mednarodno pravo. Prešeren je
                            tovrstne knjige kupoval konec 17. stoletja na svojih mladostnih
                            potovanjih in diplomatskih misijah v Italiji, Franciji in Nemčiji.<note place="foot" xml:id="ftn30" n="30"> Vidmar, Luka, ‘Zbiralec
                            protestantskih knjig Janez Krstnik Prešeren, ljubljanski stolni proštʼ,
                                <hi rend="italic">Stati inu obstati</hi>, 21-22 (2015),
                            100‒102.</note>
               </p>
            </div>
            <div>
               <head>4 Slovenca na indeksu</head>
               <p>Na rimski indeks sta v zgodnjem novem veku prišla
                            dva Slovenca: Primož Trubar, ki je bil uvrščen v kategorijo avtorjev
                            prvega razreda, in Janez Ludvik Schönleben, ki ga je doletela prepoved
                            dveh oziroma treh del. Indeks ni omenjal nobenega drugega slovensko
                            pišočega protestanta, je pa med avtorje prvega razreda prištel še dva
                            protestanta, tesno povezana s Slovenci: nekdanjega koprskega škofa Petra
                            Pavla Vergerija<note place="foot" xml:id="ftn31" n="31"> Prim. Gregor Pobežin, ‘Magna enim
                            est spes de pace: Vergerijev spis Duae actiones secretarii pontificii in
                            njegova stališča do Tridentinskega koncilaʼ, v <hi rend="italic">Secretarii actiones Petri Pauli Vergerii</hi>, ur. Gregor Pobežin
                            in Peter Štoka (Koper: Osrednja knjižnica Srečka Vilharja, 2018), pp.
                            58‒89.</note> in rektorja ljubljanske stanovske šole Nikodema
                            Frischlina.</p>
               <p>Predlog za prepoved celotnega Trubarjevega opusa
                            je najbrž prišel iz ljubljanske škofije,<note place="foot" xml:id="ftn32" n="32"> Vidmar, ‘Požiga protestantskih
                            knjig’, 204.</note> ki je bila kakor vse škofije dolžna poročati v
                            Rim o spornih tiskih na svojem ozemlju in ki je imela interes za
                            sankcioniranje odpadništva svojega nekdanjega duhovnika. Prepoved je
                            bila prvič objavljena v indeksu papeža Klemena VIII. leta 1596: »Primus
                            Tuberus Carniolanus«.<note place="foot" xml:id="ftn33" n="33">
                     <hi rend="italic">Index librorum prohibitorum</hi> (Romae: apud
                            Impressores Camerales, 1596), p. 86.</note> Napačen zapis reformatorjevega priimka je šele
                            poldrugo stoletje pozneje popravila reformirana izdaja papeža Benedikta
                            XIV.: »Truberus (Primus) Carniolanus«.<note place="foot" xml:id="ftn34" n="34">
                     <hi rend="italic">Index librorum prohibitorum</hi> (Romae: ex
                            Typographia Rev. Camerae Apostolicae, 1758), p. 280.</note> V vsej Evropi odmeven indeks Klemena VIII.<note place="foot" xml:id="ftn35" n="35"> Putnam, p. 263.</note> je postal v Notranji Avstriji podlaga za novo
                            knjižno politiko nadvojvode Ferdinanda, ki se je uveljavila z začetkom
                            rekatolizacije leta 1598. Med požigi prepovedanih knjig v letih 1600 in
                            1601 so bile zato od slovenskih protestantskih knjig najbolj ogrožene
                            prav Trubarjeve. Na primer: v Ljubljani je 29. decembra 1600 in 9.
                            januarja 1601, verjetno ob prangerju na Mestnem trgu, zgorelo skupaj več
                            sto knjig, večinoma luteranskih v nemščini in latinščini, med
                            slovenskimi, ki jih je bilo manj kot deset odstotkov, pa so najbrž
                            prevladovale Trubarjeve.<note place="foot" xml:id="ftn36" n="36"> Vidmar, ‘Požiga protestantskih
                            knjig’.</note> Dela drugih slovenskih protestantov niso bila
                            izrecno prepovedana, zato so bila v manjši nevarnosti, še posebej, če
                            niso bila teološka, temveč filološka, retorska, zgodovinska, medicinska,
                            glasbena ipd., na primer dela Adama Bohoriča, Hieronima Megiserja,
                            Krištofa Spindlerja, Samuela Budine in Davida Verbca.<note place="foot" xml:id="ftn37" n="37"> Vidmar, ʻPrepovedane knjigeʼ, p.
                            239. Prim. Žvanut, 282.</note> Zunaj nevarnosti je bila tudi Dalmatinova <hi rend="italic">Biblija</hi> kot neproblematičen protestantski prevod <hi rend="italic">Svetega pisma</hi>, ki so ga lahko – in so tudi ga – posameznim
                            prosilcem dovoljevali krajevni škofje, predvsem Hren in njegovi
                            nasledniki.<note place="foot" xml:id="ftn38" n="38"> Vrhovnik, 42−43; Vidmar, ‘Požiga
                            protestantskih knjig’, 239.</note>
               </p>
               <p>Anatema, objavljena v indeksu, je gotovo
                            pripomogla k razmeroma skromni ohranjenosti Trubarjevih del na
                            Slovenskem. Valvasor si jih je lahko približno osemdeset let pozneje
                            ogledal le nekaj.<note place="foot" xml:id="ftn39" n="39"> France Kidrič, ʻOb dvestoletnici
                            slovenske knjige: razvojna linija slovenskega preporoda v prvih
                            razdobjihʼ, v France Kidrič, <hi rend="italic">Izbrani spisi</hi>, 1,
                            ur. Darko Dolinar (Ljubljana: SAZU, 1978), p. 219.</note> Nekoliko pozneje je izvod Trubarjeve <hi rend="italic">Hišne postile </hi>našel in pridobil prošt Prešeren.<note place="foot" xml:id="ftn40" n="40"> Vidmar, ʻPrepovedane knjigeʼ, p.
                            241.</note> Zato ni nenavadno, da sta lahko največji
                            slovenski zbirki Trubarjevih del s pomočjo nakupov doma in v tujini
                            sestavila šele Zois in Kopitar. Izvod Trubarjevih <hi rend="italic">Articulov</hi> iz leta 1562 iz Narodne in univerzitetne
                            knjižnice je bil Kopitarjeva last.<note place="foot" xml:id="ftn41" n="41"> NUK, R 18290. Gl. poglavje Sonje
                            Svoljšak v tej monografiji, p. .</note> Slavist ga je kupil leta 1813 skupaj z zbirko
                            južnoslovanskih protestantskih tiskov tübingenškega profesorja
                            Christiana Friedricha Schnurrerja.<note place="foot" xml:id="ftn42" n="42"> France Kidrič, <hi rend="italic">Dobrovský in slovenski preporod njegove dobe</hi> (Ljubljana:
                            Znanstveno društvo v Ljubljani, 1930), pp. 173, 178–180; Lukan, pp.
                            238–239.</note>
               </p>
               <p>Iz čisto drugih razlogov je prepoved doletela dve
                            oziroma tri dela kranjskega zgodovinarja, pridigarja in teologa
                            Schönlebna. Schönleben si je goreče prizadeval za razglasitev dogme o
                            Marijinem brezmadežnem spočetju, v čemer ga je podpiral celo papež
                            Aleksander VII., vendar se je pri tem zapletel v ostro polemiko z
                            dominikanci, proti katerim je naperil knjigi <hi rend="italic">Vera ac sincera sententia</hi> (1668, 1670) in <hi rend="italic">Palma virginea</hi> (1671). Novi papež Inocenc XI. je zaradi
                            dominikanskih pritožb nad žaljivim tonom knjig leta 1677 in 1679 z
                            dekretom obe uvrstil na indeks.<note place="foot" xml:id="ftn43" n="43">
                     <hi rend="italic">Index librorum prohibitorum </hi>(Romae: ex
                            Typographia Rev. Camerae Apostolicae, 1786), p. 265; Marijan Smolik,
                            ‘Pridigar, mariolog in zgodovinar Janez Ludvik Schonlebenʼ, <hi rend="italic">Bogoslovni vestnik</hi>, 41.4 (1981), 399–427.</note> Domnevno je Schönleben kljub prepovedim vztrajal
                            v svojem prepričanju in leta 1680 skrit pod psevdonimom »Sigismundus a
                            S. Maria« objavil še delo <hi rend="italic">De officio immaculatae conceptionis
                            Deiparae</hi>, ki je bilo leta 1682 prav tako postavljeno na
                            indeks.<note place="foot" xml:id="ftn44" n="44"> Monika Deželak Trojar, <hi rend="italic">Janez Ludvik Schönleben (1618‒1681): oris življenja in
                                dela</hi> (Ljubljana: Založba ZRC, ZRC SAZU, 2017), pp.
                            173‒178.</note> Izvod hrani Narodna in univerzitetna
                            knjižnica.<note place="foot" xml:id="ftn45" n="45"> NUK, GS 21699. Gl. poglavje Sonje
                            Svoljšak v tej monografiji, p. .</note> Kljub prepovedi so bila na Slovenskem razširjena
                            vsa tri mariološka dela. Razumljivo je, da so jih imeli na policah
                            svojih zasebnih knjižnic Schönlebnovi sodelavci, na primer
                            Valvasor,<note place="foot" xml:id="ftn46" n="46">
                     <hi rend="italic">Bibliotheca Valvasoriana</hi>, pp. 660, 680.</note> in sorodniki, na primer stolni dekan
                            Dolničar.<note place="foot" xml:id="ftn47" n="47"> Vidmar, ʻPrepovedane knjigeʼ, p.
                            245.</note> Še bolj povedno pa je, da so jih imeli na voljo
                            tudi v cerkvenih knjižnicah, na primer v knjižnicah škofijskega dvorca v
                            Ljubljani<note place="foot" xml:id="ftn48" n="48"> Ibid.</note> in kapucinskega samostana v Svetem Križu v
                            Vipavski dolini.<note place="foot" xml:id="ftn49" n="49"> Knjižnica kapucinskega samostana
                            Vipavski Križ, <hi rend="italic">Index Cathalogi Bibliothecae
                                Capucinorum Conventus Sanctae Crucis</hi>, 1749.</note>
               </p>
            </div>
            <div>
               <head>5 Politični filozofi in pamfletisti</head>
               <p>Na Slovenskem so začeli precej pozneje kot sporna
                            protestantska dela brati renesančno politično filozofijo, ki je prišla v
                            konflikt z dotedanjimi družbenimi in etičnimi modeli.<note place="foot" xml:id="ftn50" n="50"> Prim. Peter N. Miller, ʻFriendship
                            and Conversation in Seventeenth-Century Veniceʼ, <hi rend="italic">The
                                Journal of Modern History</hi>, 73.1 (2001), p. 1.</note> Ugodnejše razmere za tovrstno refleksijo so
                            nastopile po vestfalskem miru leta 1648, predvsem pa po krščanski zmagi
                            nad Turki pri Dunaju leta 1683. Šele tedaj so začela v večjem številu
                            prihajati politično sporna dela, in sicer ne le s protestantskega
                            severa, temveč tudi iz Benetk in Francije. Njihovi bralci so bili sicer
                            večinoma neomajno zvesti habsburški cesarski hiši in papeštvu, vendar so
                            hoteli kljub temu poznati duhovne tokove, ki so napadali ustaljeno
                            ureditev katoliške Evrope, na primer galikanizem.<note place="foot" xml:id="ftn51" n="51"> Vidmar, ʻPrepovedane knjigeʼ, p.
                            246.</note>
               </p>
               <p>Eden najbolj znanih političnih filozofov 16.
                            stoletja je bil kalvinec François Hotman, ki je med drugim zagovarjal
                            voljeno monarhijo in predstavniško vlado, Cerkev pa ga je razglasila za
                            avtorja prvega razreda. Toda Kranjcem in njihovim sosedom so se zdela
                            sprva uporabna predvsem njegova pravna dela. Gašper Žitnik, doktor
                            obojega prava, profesor etike na Dunaju in svetovalec notranjeavstrijske
                            vlade v Gradcu, je pridobil Hotmanovo razpravo <hi rend="italic">In tractatum de actionibus</hi>, ki jo je skupaj z drugimi knjigami zapustil
                            svojemu nečaku Tomažu Hrenu.<note place="foot" xml:id="ftn52" n="52"> Ibid., p. 237.</note> Tudi Hotmanove komentarje Justinijanovega
                            zakonika z naslovom <hi rend="italic">In quatuor Libros Institutionum
                            juris civilis eruditissima commentaria</hi>iz leta 1569, ki so danes v Narodni in
                            univerzitetni knjižnici, sta v 17. in zgodnjem 18. stoletju ne po
                            naključju uporabljala dva kranjska pravnika: tajnik deželnih stanov
                            Gabrijel Lukančič pl. Hertenfels in tajnik vicedomskega urada Janez
                            Hieronim Marzina pl. Merzenheimb.<note place="foot" xml:id="ftn53" n="53"> NUK, GS 17617. Gl. poglavje Sonje
                            Svoljšak v tej monografiji, p. .</note>
               </p>
               <p>Najbolj bran politični filozof v zgodnjem novem
                            veku na Slovenskem je bil gotovo Niccolò Machiavelli, ki ga je
                            tridentinski koncil predvsem zaradi njegovega <hi rend="italic">Vladarja</hi> uvrstil med avtorje prvega razreda. Izvod izdaje
                            Machiavellijeve zgodovine Firenc z naslovom <hi rend="italic">Historie </hi>iz leta 1550 in izvod izdaje njegovega dela o
                            vojaški strategiji z naslovom <hi rend="italic">Libro dellʼarte della guerra</hi>, ki ju hrani Narodna in univerzitetna knjižnica,
                            morda izvirata iz knjižnice škofovske rezidence v Gornjem Gradu.<note place="foot" xml:id="ftn54" n="54"> NUK, GS 3086. Gl. poglavje Sonje
                            Svoljšak v tej monografiji, p. .</note> Knjigo o vojaški strategiji je imela v 18.
                            stoletju v izvirniku na voljo tudi Javna, današnja Semeniška knjižnica v
                            Ljubljani,<note place="foot" xml:id="ftn55" n="55"> Vidmar, ʻPrepovedane knjigeʼ, p.
                            247.</note> v nemškem prevodu pa si jo je priskrbel
                            Valvasor.<note place="foot" xml:id="ftn56" n="56">
                     <hi rend="italic">Bibliotheca Valvasoriana</hi>, p. 494.</note> Največ Machiavellijevih del je zbral prošt
                            Prešeren: poleg latinske verzije <hi rend="italic">Vladarja</hi> s komentarjem Hermanna Conringa iz leta 1686 in
                            florentinske zgodovine je imel na voljo še delo <hi rend="italic">Modus quo usus est Dux
                            Valentinus</hi>, ki je opisovalo, kako je Cesare Borgia
                            učinkovito obračunal s svojimi nezvestimi kondotjerji.<note place="foot" xml:id="ftn57" n="57"> Vidmar, ʻPrepovedane knjigeʼ, pp.
                            246, 247.</note>
               </p>
               <p>Tod so krožili tudi najostrejši politični
                            pamfleti, na primer napadi na Cerkev in papeštvo izpod peresa Gregoria
                            Letija. Za njegova dela so se najbolj zanimali prav duhovniki. Tako so
                            biografijo papeža Siksta V. z naslovom<hi rend="italic">Vita di Sisto V. </hi>iz leta 1693, ki je danes v Narodni in
                            univerzitetni knjižnici, hranili v cistercijanskem samostanu v
                            Stični.<note place="foot" xml:id="ftn58" n="58"> NUK, GS 14476. Gl. poglavje Sonje
                            Svoljšak v tej monografiji, p. .</note> Ljubljanski škof Žiga Krištof grof Herberstein
                            pa je imel delo <hi rend="italic">Il Vaticano languente</hi> iz leta 1677, v katerem je Leti zbral paskvile
                            ob smrti papeža Klemena X. Letija so brali tudi drugi škofje, saj je
                            bilo več njegovih del na voljo v ljubljanskem škofijskem dvorcu.<note place="foot" xml:id="ftn59" n="59"> Vidmar, ʻPrepovedane knjigeʼ, p.
                            249.</note>
               </p>
               <p>Konec 17. in na začetku 18. stoletja je v
                            vojvodini Kranjski lastno politično teorijo razvijal Franc Albert
                            Pelzhoffer baron Schönau. Njegovi deli <hi rend="italic">Lacon politicus</hi> (prva izdaja leta 1706) in <hi rend="italic">Arcanorum status</hi> (prva izdaja v letih 1709‒1713) pa – značilno za
                            nove razmere – nista več vznemirili cerkvene, temveč vladarsko cenzuro,
                            ki je bila pozorna na vse v kakršnemkoli pogledu sumljive politične
                            razprave od Machiavellijevega <hi rend="italic">Vladarja</hi> do Rousseaujeve <hi rend="italic">Družbene pogodbe</hi>. Notranjeavstrijska vlada in cesarska cenzura
                            sta se odzvali že leta 1711, ko nadaljevanje dela <hi rend="italic">Arcanorum status</hi> ni izšlo v Ljubljani, temveč brez dovoljenja v
                            Frankfurtu.<note place="foot" xml:id="ftn60" n="60"> Janko Polec, ‘Pelzhoffer Franc
                            Albertʼ, v <hi rend="italic">Slovenski biografski leksikon</hi>, 6, ur.
                            Franc Ksaver Lukman (Ljubljana: Zadružna gospodarska banka, 1935), pp.
                            293‒295.</note> Več kot pol stoletja pozneje ni bila prav nič
                            manj mila terezijanska cenzura: indeks je leta 1776 prepovedal drugo
                            frankfurtsko izdajo dela <hi rend="italic">Arcanorum status</hi> iz let 1724 in 1725.<note place="foot" xml:id="ftn61" n="61">
                     <hi rend="italic">Catalogus librorum a Commissione Aulica
                                prohibitorum</hi> (Viennae Austriae: typis Geroldianis, 1776), p.
                            19, 237.</note> Kljub prepovedim so prvo izdajo omenjenega dela,
                            ki je danes v Narodni in univerzitetni knjižnici, hranili v avguštinskem
                            samostanu v Ljubljani.<note place="foot" xml:id="ftn62" n="62"> NUK, GS I 6998/I-II. Gl. poglavje
                            Sonje Svoljšak v tej monografiji, p. .</note> Strogosti terezijanske retroaktivne cenzure
                            namreč niso kljubovale le zasebne knjižnice razsvetljencev, temveč tudi
                            cerkvene knjižnice, ki so si zaradi zasidranosti v srednjeveškem,
                            humanističnem in baročnem univerzalizmu prizadevale za pregled nad
                            celotnim, tudi prepovedanim človeškim znanjem. </p>
            </div>
            <div>
               <head>6 Razsvetljenci </head>
               <p>Razsvetljenska dela, velikokrat uvrščena tako na
                            rimski kakor na dunajski indeks, so ostala v cerkvenih knjižnicah na
                            Slovenskem redka do konca 18. stoletja. Nekoliko več jih je bilo na
                            voljo v nekaterih zasebnih knjižnicah, vendar tudi njihovi lastniki
                            zaradi prevladujoče atmosfere zmernega razsvetljenstva v habsburški
                            monarhiji večinoma niso kazali zanimanja za najradikalnejše francoske
                            filozofe, kakršen je bil Helvétius. Izvod prve izdaje njegovega dela <hi rend="italic">De lʼhomme</hi> (1773), ki ga hrani Narodna in univerzitetna
                            knjižnica,<note place="foot" xml:id="ftn63" n="63"> NUK, GS 5296. Gl. poglavje Sonje
                            Svoljšak v tej monografiji, p. .</note> sicer dokazuje, da so ga na Kranjskem
                            poznali.</p>
               <p>Izjemno priljubljeno, posebej v frančiškanskih in
                            kapucinskih samostanih,<note place="foot" xml:id="ftn64" n="64"> Gl. npr. Knjižnica kapucinskega
                            samostana Vipavski Križ, <hi rend="italic">Index Cathalogi Bibliothecae
                                Capucinorum Conventus Sanctae Crucis</hi>, 1749.</note> je bilo delo <hi rend="italic">Lettre provinciales</hi>, ki ga je predhodnik razsvetljenstva Blaise
                            Pascal prvič objavil v letih 1656‒1657. Zagovarjalo je janzenizem in
                            napadalo jezuitsko kazuistiko in moralo, zato sta ga cerkvena in
                            francoska kraljeva cenzura takoj prepovedali. Očitno je ostajalo za
                            bralce zanimivo še v 18. stoletju, ko se je tako v Cerkvi kakor zunaj
                            nje krepilo protijezuitsko razpoloženje. V ljubljanskem frančiškanskem
                            samostanu, na primer, sta imela lasten izvod iste izdaje (Köln 1700)
                            pisatelj in bibliofil p. Žiga Škerpin,<note place="foot" xml:id="ftn65" n="65"> O Škerpinovi knjižnici gl. Sonja
                            Svoljšak, ʻKnjižna zbirka p. Žige Škerpina v ljubljanskem frančiškanskem
                            samostanuʼ, <hi rend="italic">Knjižnica: revija za področje
                                bibliotekarstva in informacijske znanosti</hi>, 53.1-2 (2009),
                            7‒31.</note> ki se je povzpel do časti generalnega
                            definitorja in prokuratorja reda, in p. Norbert Pacassi, večkratni
                            gvardijan in vikar tega samostana. Pacassi je na naslovnico svojega
                            izvoda ne brez občudovanja zapisal, da je to delo »rarus et singularis«
                            − nenavadno in izjemno.<note place="foot" xml:id="ftn66" n="66"> Knjižnica frančiškanskega
                            samostana Ljubljana ‒ Center, <hi rend="italic">Ludovici Montaltii
                                Litterae provinciales</hi>, Coloniae 1700 (Škerpinov izvod in
                            Pacassijev izvod).</note> Tudi kölnsko izdajo iz leta 1739, ki je danes v
                            Narodni in univerzitetni knjižnici, je imel – značilno – v lasti
                            duhovnik, bivši avguštinec Janez Tretter, konec 18. stoletja profesor
                            dogmatične teologije na ljubljanskem liceju.<note place="foot" xml:id="ftn67" n="67"> NUK, GS 15512. Gl. poglavje Sonje
                            Svoljšak v tej monografiji, p. .</note>
               </p>
               <p>Največ razsvetljenskih del, uvrščenih na rimski
                            in dunajski indeks, je gotovo zbral Zois. Za filozofijo se sicer ni
                            preveč zanimal,<note place="foot" xml:id="ftn68" n="68"> Janko Kos, <hi rend="italic">Primerjalna zgodovina slovenske literature</hi> (Ljubljana:
                            Znanstveni inštitut Filozofske fakultete), p. 32.</note> kljub temu pa je kupil dela Bayla, Voltaira,
                            Rousseauja in Lessinga,<note place="foot" xml:id="ftn69" n="69"> NUK, Rokopisna zbirka, Ms. 667,
                                <hi rend="italic">Bibliothecae Sigismundi Liberi Baronis de Zois
                                Catalogus</hi>, 1821; France Kidrič, <hi rend="italic">Zgodovina
                                slovenskega slovstva: od začetkov do Zoisove smrti</hi> (Ljubljana:
                            Slovenska matica, 1929–1938); Vidmar, ‘Knjižnica Žige Zoisaʼ.</note> ki so danes v Narodni in univerzitetni
                            knjižnici. Iz Zoisove knjižnice izhajajo tudi Montesquieujeva dela,
                            izdana leta 1771 v Londonu.<note place="foot" xml:id="ftn70" n="70"> NUK, GS 2269. Gl. poglavje Sonje
                            Svoljšak v tej monografiji, p. .</note> Sodobno knjižnico s 572 deli je v letih
                            1767‒1787 vzpostavila tudi razsvetljenska Kranjska kmetijska družba,
                            katere član je bil Zois.<note place="foot" xml:id="ftn71" n="71"> Stefan, p. 20; Eva Umek, ‘Kranjska
                            kmetijska družba 1767‒1787ʼ, <hi rend="italic">Arhivi</hi>, 29.1 (2006),
                            1‒34.</note> Iz nje so v Narodno in univerzitetno knjižnico
                            prišla Rousseujeva zbrana dela iz leta 1775.<note place="foot" xml:id="ftn72" n="72"> NUK, GS I 2268/I-XI. Gl. poglavje
                            Sonje Svoljšak v tej monografiji, p. .</note>
               </p>
            </div>
            <div>
               <head>7 Psevdoznanost in znanost</head>
               <p>Cerkvena in cesarska cenzura sta na rimski in
                            dunajski indeks uvrstili tista dela, ki so po njuni presoji širila
                            znanje, nevarno za vero in moralo ljudi. Nekatera so bila prepovedana
                            zaradi okultizma in vraževerja (npr. knjige o prerokovanju), nekatera pa
                            so že pripadala moderni znanosti (npr. knjige o heliocentrizmu) in so
                            bila prepovedana, ker se v večji ali manjši meri niso skladala s
                            tedanjimi cerkvenimi nauki in politično stvarnostjo. Tovrstna dela so
                            bila oblastem sumljiva toliko bolj, če so jih napisali protestanti.</p>
               <p>Posebej priljubljen tudi na Slovenskem je bil
                            zaradi pomanjkanja tovrstnih knjig srednjeveški kompendij filozofskega,
                            medicinskega in okultnega znanja o ženskah in človeški reprodukciji z
                            naslovom <hi rend="italic">De secretis mulierum libellus</hi>, ki so ga sprva napačno pripisovali sv. Albertu
                            Velikemu. Cerkvena prepoved iz leta 1605 očitno ni zavrla njegove
                            uporabe: Valvasor je imel nemški prevod, natisnjen v Frankfurtu brez
                            letnice,<note place="foot" xml:id="ftn73" n="73">
                     <hi rend="italic">Bibliotheca Valvasoriana</hi>, p. 93.</note> njegov naslednik na mestu kranjskega kronista
                            Janez Gregor Dolničar pl. Thalberg latinski izvirnik v amsterdamski
                            izdaji iz leta 1669,<note place="foot" xml:id="ftn74" n="74"> Vidmar, ʻPrepovedane knjigeʼ, pp.
                            252‒253.</note> frančiškani v Novem mestu pa izvod neznane
                            izdaje.<note place="foot" xml:id="ftn75" n="75"> Knjižnica frančiškanskega
                            samostana Novo mesto, <hi rend="italic">Catalogus Bibliothecae Conventus
                                Rudolphwertensis.</hi>
                  </note> Izvod iz Narodne in univerzitetne knjižnice iz
                            leta 1558 ima – značilno za to delo – znamenja pogoste rabe.<note place="foot" xml:id="ftn76" n="76"> NUK, DS 75758. Gl. poglavje Sonje
                            Svoljšak v tej monografiji, p. .</note>
               </p>
               <p>Pravniki so pogosto potrebovali knjige o
                            zasliševanju s torturo, duhovniki pa knjige o eksorcizmu: mnoge od njih
                            sta indeksa prepovedala zaradi zastarelosti, na primer znameniti traktat
                            o zatiranju čarovnic <hi rend="italic">Malleus malleficarum</hi>. Enako znano je bilo delo <hi rend="italic">Flagellum daemonum</hi>, ki ga je frančiškan Girolamo Menghi prvič
                            objavil leta 1578 v Bologni, prepovedano pa je bilo leta 1709.
                            Menghijevo delo v novi beneški izdaji iz leta 1683 si je že leta 1687
                            kot mlad duhovnik priskrbel Janez Anton Dolničar,<note place="foot" xml:id="ftn77" n="77"> Vidmar, ʻPrepovedane knjigeʼ, pp.
                            565‒567.</note> izvod iste izdaje pa so imeli na voljo v
                            kartuziji Bistra, od koder je knjiga prišla v licejsko in nato Narodno
                            in univerzitetno knjižnico.<note place="foot" xml:id="ftn78" n="78"> NUK, GS 13806. Gl. poglavje Sonje
                            Svoljšak v tej monografiji, p. .</note>
               </p>
               <p>V 17. in 18. stoletju je bil na Slovenskem tako
                            med duhovniki kakor med laiki zelo bran zdravnik Paracelsus, čeprav ga
                            je tridentinski indeks zaradi zavračanja tedanjih medicinskih avtoritet,
                            ukvarjanja z astrologijo, alkimijo in okultizmom ter domnevnega
                            približevanja protestantizmu uvrstil med avtorje prvega razreda. Večino
                            Paracelsovih tedaj dosegljivih del je zbral Valvasor,<note place="foot" xml:id="ftn79" n="79">
                     <hi rend="italic">Bibliotheca Valvasoriana</hi>, pp. 565‒567.</note> v frančiškanskem samostanu v Kamniku pa so imeli
                            njegovo alkimistično delo <hi rend="italic">Caelum philosophorum</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn80" n="80"> Knjižnica frančiškanskega
                            samostana Kamnik, <hi rend="italic">Catalogus librorum in quatuordecim
                                classes distributorum Bibliothecae et Conventus pp. Franciscanorum
                                Lithopoli conscriptus</hi>, 1760.</note> Paracelsovo prav tako alkimistično delo <hi rend="italic">Septem defensiones adversus aemulos
                            suos</hi>, natisnjeno leta 1573 v Kölnu, ki je danes v
                            Narodni in univerzitetni knjižnici, je kupil koroški zdravnik Johannes
                            Latomus, pozneje pa je prišlo v knjižnico diskalceatskega samostana sv.
                            Jožefa v Ljubljani.<note place="foot" xml:id="ftn81" n="81"> NUK, GS 11604. Gl. poglavje Sonje
                            Svoljšak v tej monografiji, p. .</note>
               </p>
               <p>Med najbolj znanimi znanstvenimi deli na papeškem
                            indeksu sta bili delo <hi rend="italic">De revolutionibus orbium
                            coelestium</hi> Nikolaja Kopernika, ki je bilo dovoljeno le v
                            cenzurirani varianti, in <hi rend="italic">Dialogo sopra i due massimi sistemi
                            del mondo tolemaico e copernicano</hi>, ki ga je napisal Galileo Galilei. Baselsko
                            izdajo Kopernikovega dela iz leta 1566 so imeli kljub temu na voljo v
                            jezuitskem kolegiju in frančiškanskem samostanu v Ljubljani. Jezuitski
                            izvod je danes v Narodni in univerzitetni knjižnici,<note place="foot" xml:id="ftn82" n="82"> NUK, R 7922. Gl. poglavje Sonje
                            Svoljšak v tej monografiji, p. .</note> frančiškanski pa je bil last p. Škerpina, ki je
                            vanj nalepil svoj ekslibris.<note place="foot" xml:id="ftn83" n="83"> Knjižnica frančiškanskega
                            samostana Ljubljana ‒ Center, <hi rend="italic">Nicolai Copernici
                                Torinensis De revolutionibus orbium coelestium</hi>, Basileae
                            1566.</note>
               </p>
            </div>
            <div>
               <head>8 Humanistična in leposlovna dela</head>
               <p>Temelj vsake evropske knjižnice v zgodnjem novem
                            veku so bila kanonizirana dela antičnih in humanističnih avtorjev,
                            vendar jih je bilo nekaj uvrščenih na rimski indeks. Sedmo tridentinsko
                            pravilo je sicer prepovedovalo lascivne in obscene tekste, vendar zaradi
                            lepega jezika in odličnega sloga izvzemalo tovrstna dela klasikov, na
                            primer Ovidijevo <hi rend="italic">Ars amatoria</hi> ali Juvenalove satire, prepovedovalo je samo
                            njihovo uporabo pri pouku mladine.<note place="foot" xml:id="ftn84" n="84">
                     <hi rend="italic">Index librorum prohibitorum</hi> (Mediolani: apud
                            Antonium Antonianum, 1564).</note>
               </p>
               <p>Cerkev je imela ambivalenten odnos tudi do
                            kanoniziranih humanistov, na primer Giovannija Bocciaccia, Erazma
                            Rotterdamskega in Baldassareja Castiglioneja: ker se je zavedala, da ni
                            mogoče ustaviti branja njihovih del, jih je kljub uradni prepovedi
                            pozneje tolerirala ali vsaj poskušala nadomestiti s cenzuriranimi
                            verzijami. Beneška izdaja <hi rend="italic">Dekamerona</hi> iz leta 1612, ki je ponatis inovativno
                            cenzurirane variante Luigija Grota iz leta 1588, je bila v lasti Janeza
                            Nepomuka pl. Buseta, svetnika kranjskega deželnega glavarstva,<note place="foot" xml:id="ftn85" n="85"> Kristina Lazar, <hi rend="italic">Luigi Groto in tretja protireformacijska cenzura Dekamerona:
                                doktorska disertacija</hi> (Ljubljana: Univerza v Ljubljani, 2016),
                            p. 69.</note> danes pa je v Narodni in univerzitetni
                            knjižnici.<note place="foot" xml:id="ftn86" n="86"> NUK, GS 9774. Gl. poglavje Sonje
                            Svoljšak v tej monografiji, p. .</note> Valvasor je imel na voljo beneško izdajo iz leta
                            1638, ki je ponatis starejše cenzurirane variante Lionarda Salviatija iz
                            leta 1582.<note place="foot" xml:id="ftn87" n="87">
                     <hi rend="italic">Bibliotheca Valvasoriana</hi>, p. 154.</note> Na Slovenskem so sicer krožile tudi neprečiščene
                            izdaje <hi rend="italic">Dekamerona</hi> in druge podobne zbirke novel,<note place="foot" xml:id="ftn88" n="88"> Prim. Žvanut, 279, 280.</note> ki sta jih prepovedovala bodisi rimski bodisi
                            dunajski indeks, na primer <hi rend="italic">Heptameron</hi> kraljice Margarete Navarske in <hi rend="italic">Novelle amorose</hi> beneškega pisatelja Giovannija Francesca
                            Loredana.<note place="foot" xml:id="ftn89" n="89"> Vidmar, ʻPrepovedane knjigeʼ, p.
                            251.</note>
               </p>
               <p>Podobno usodo je doživljal izjemno priljubljeni
                            in vplivni traktat o dvorski etiketi <hi rend="italic">Il Cortegiano</hi> grofa Castiglioneja, ki je prvič izšel v
                            Benetkah leta 1562, v naslednjih stoletjih pa je izšel v več sto izdajah
                            v izvirniku in prevodih ter vplival na vzgojo vrste generacij evropskih
                            plemičev. Zaradi nekaj prostodušnih komentarjev in šal na račun Cerkve
                            so delo leta 1623 prepovedali, dovolili pa le cenzurirano beneško izdajo
                            iz leta 1584. Izvod te izdaje, ki je danes v Narodni in univerzitetni
                            knjižnici, je imel v lasti svetnik kranjskega deželnega glavarstva Jožef
                            Gabrijel pl. Buset.<note place="foot" xml:id="ftn90" n="90"> NUK, GS 24941. Gl. poglavje Sonje
                            Svoljšak v tej monografiji, p. .</note> Še v veliko večji meri pa je bil <hi rend="italic">Dvorjan</hi> na Slovenskem kakor tudi povsod drugod po Evropi
                            prisoten v necenzuriranih izdajah, na primer v knjižnicah Franca Galla
                            barona Gallensteina, Valvasorja in dekana Dolničarja.<note place="foot" xml:id="ftn91" n="91"> Žvanut, 280; <hi rend="italic">Bibliotheca Valvasoriana</hi>, p. 210; Vidmar, ʻPrepovedane
                            knjigeʼ, p. 247.</note>
               </p>
               <p>Od prepovedanih humanističnih del so bila v
                            zasebnih knjižnicah na Slovenskem gotovo najštevilčnejša Erazmova.
                            Indeks je opozarjal predvsem na tista, v katerih avtor razpravlja o
                            veri.<note place="foot" xml:id="ftn92" n="92">
                     <hi rend="italic">Index librorum prohibitorum</hi> (Mediolani: apud
                            Antonium Antonianum, 1564).</note> Čeprav so humanista zaradi zagovarjanja reform
                            Cerkve kritizirali katoliki, zaradi odklanjanja reformacije pa
                            protestanti, so njegova dela v drugi polovici 16. stoletja brali vsi, na
                            Slovenskem od protestantov na primer Samuel Budina, Lenart Budina<note place="foot" xml:id="ftn93" n="93"> Simoniti, 30.</note> in Franc Jurij Rain z gradu Strmol,<note place="foot" xml:id="ftn94" n="94"> Žvanut, 281.</note> od katolikov pa na primer ljubljanski škofje
                            Peter Seebach, Baltazar Radlič, Janez Tavčar<note place="foot" xml:id="ftn95" n="95"> Simoniti, 33, 38, 40.</note> in Hren.<note place="foot" xml:id="ftn96" n="96"> Vidmar, ʻPrepovedane knjigeʼ, p.
                            237.</note> Za vsakega intelektualca je bila nepogrešljiva
                            Erazmova zbirka pregovorov <hi rend="italic">Adagia</hi>. Izvod iz leta 1519, ki je danes v Narodni in
                            univerzitetni knjižnici, je imel v lasti Janez Krstnik Seebach,<note place="foot" xml:id="ftn97" n="97"> NUK, GS 1426. Gl. poglavje Sonje
                            Svoljšak v tej monografiji, p. .</note> zakonski sin škofa Seebacha, ki je med letoma
                            1566 in 1568 svojo knjižnico dopolnjeval v Gornjem Gradu, pri tem pa se
                            ni prav nič oziral na ceno, še manj na indeks.<note place="foot" xml:id="ftn98" n="98"> Simoniti, 32–37; Vidmar,
                            ʻPrepovedane knjigeʼ, p. 238.</note> Seebach je imel na voljo še eno izdajo Erazmove
                            zbirke pregovorov (1558), ki se je ohranila v Semeniški knjižnici v
                            Ljubljani.<note place="foot" xml:id="ftn99" n="99"> Vidmar, ʻPrepovedane knjigeʼ, p.
                            238.</note>
               </p>
               <p>V 17. stoletju so se bralci na Slovenskem
                            navdušili nad sočasno italijansko književnostjo, tudi nad prepovedano.
                            Posebej radi so imeli dela razvpitega libertina Ferranteja Pallavicina,
                            ki je v zavetju Beneške republike pisal romane, satire in pamflete,
                            pogosto uperjene zoper papeža, kurijo, jezuite in španskega kralja.<note place="foot" xml:id="ftn100" n="100"> Gl. npr. Raffaello Urbinati, <hi rend="italic">Ferrante Pallavicino: il flagello dei Barberini</hi>
                            (Roma: Salerno Editrice, 2004); Edward Muir, <hi rend="italic">The
                                Culture Wars of the Late Renaissance: Skeptics, Libertines, and
                                Opera</hi> (Cambridge, London: Harvard University Press, 2007), pp.
                            63‒69, 86‒98.</note> To ni niti najmanj motilo tukajšnjih
                            intelektualcev, ki so uživali predvsem v njegovem izbrušenem slogu ter
                            ljubezenskih, celo erotičnih vsebinah. Med prvimi bralci Pallavicina je
                            bil deželni svetnik Lenart Fabjanič Merherič z dvorca Lisičje: njegov
                            izvod romana <hi rend="italic">Il Sansone</hi>, natisnjen leta 1654 v Benetkah, je danes v
                            Narodni in univerzitetni knjižnici<hi rend="italic">.</hi>
                  <note place="foot" xml:id="ftn101" n="101"> NUK, GS 24991. Gl. poglavje
                            Sonje Svoljšak v tej monografiji, p. . </note> Valvasor je imel pri roki nemški prevod istega
                            romana iz leta 1657.<note place="foot" xml:id="ftn102" n="102">
                     <hi rend="italic">Bibliotheca Valvasoriana</hi>, p. 563.</note> Pallavicinova dela so kupovali tudi člani
                            Akademije operozov: predsednik Janez Krstnik Prešeren, tajnik Janez
                            Gregor Dolničar in Janez Gašper Corusi.<note place="foot" xml:id="ftn103" n="103"> SKLJ, [Frančišek Jožef
                            Thallmainer], [<hi rend="italic">Abecedni katalog Javne škofijske
                                knjižnice</hi>], [1752‒1768]. </note> Kranjci so Pallavicinova dela celo pomagali
                            razširjati po Svetem rimskem cesarstvu: deželni glavar grof Wolf
                            Engelbert Auersperg je podprl nemški prevod romana <hi rend="italic">Il Sansone</hi>, ki ga je leta 1657 v Nürnbergu objavil grof
                            Johann Wilhelm von Stubenberg,<note place="foot" xml:id="ftn104" n="104"> Ferrante Pallavicino, <hi rend="italic">Geteutschter Samson</hi> (Nürnberg: Endter,
                            1657).</note> baron Franc Wützenstein z gradu Lebek pa je v
                            Nürnbergu leta 1669 pod naslovom <hi rend="italic">Vulcani Liebes-Garn</hi> objavil svoj prevod Pallavicinovega romana <hi rend="italic">La rete di Vulcano</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn105" n="105"> Luka Vidmar, ‘Franc Wützenstein:
                            prvi romanopisec na Kranjskem’, <hi rend="italic">Jezik in
                            slovstvo</hi>, 61.3-4 (2016), pp. 59‒69.</note>
               </p>
            </div>
            <div>
               <head>9 Erotika</head>
               <p>Prepovedana erotična literatura je začela v
                            Notranjo Avstrijo pritekati v drugi polovici 17. stoletja, večinoma iz
                            Benetk in Francije. Za Janeza Gregorja Dolničarja, ljubitelja beneške
                            književnosti in umetnosti, je bila denimo zanimiva knjiga <hi rend="italic">Metamorfosi di P. Ovidio N.</hi>, ki je izšla leta 1674 v Benetkah. V njej je
                            Francesco Bardi Ovidijeve <hi rend="italic">Metamorfoze</hi> predelal v serijo emblemov, zanje pa uporabil
                            renesančne lesoreze Giovannija Antonia Rusconija, ki nesramežljivo
                            upodabljajo gola telesa in spolne akte.<note place="foot" xml:id="ftn106" n="106"> Vidmar, ʻPrepovedane knjigeʼ, p.
                            252.</note>
               </p>
               <p>Na Slovenskem je bila dobro znana La Fontainova
                            zbirka verzificiranih opolzkih zgodb <hi rend="italic">Contes et nouvelles</hi>, ki je prišla na indeks leta 1703: imeli sta jo
                            obe javni knjižnici v Ljubljani (v Karlovem kolegiju<note place="foot" xml:id="ftn107" n="107"> Ibid.</note> in v liceju). Izdaja iz leta 1779 je ohranjena v
                            Narodni in univerzitetni knjižnici.<note place="foot" xml:id="ftn108" n="108"> NUK, GS 335. Gl. poglavje Sonje
                            Svoljšak v tej monografiji, p. .</note> Med prvimi zasebniki si je tovrstne francoske
                            knjige privoščil prošt Prešeren. V njegovi knjižnici so bili roman <hi rend="italic">La Belle sans chemise ou Ève
                            ressuscitée</hi> (Köln 1683) o ljubezenskem dozorevanju, <hi rend="italic">Compagnie agreable</hi> (Pariz 1685) z galantnimi zgodbami za
                            preganjanje melanholije in <hi rend="italic">Les recreations Francoises</hi> (1681) – zbirka kratkočasnih zgodb.<note place="foot" xml:id="ftn109" n="109"> Vidmar, ʻPrepovedane knjigeʼ, p.
                            252.</note> Teh anonimnih del sicer rimski in dunajski
                            indeks nista omenjala, saj so bila preveč nepomembna, poleg tega pa
                            cenzorji niso več dohajali vedno večje francoske produkcije tovrstnih
                            knjig.</p>
               <p>V habsburško monarhijo je začela francoska
                            erotična literatura legalno prihajati šele po letu 1781. V tem obdobju
                            je lahko zbirko žgečkljivih zgodb <hi rend="italic">Les Contemporaines</hi> (1780), ki jo je napisal Nicolas Edme Restif de
                            La Bretonne, pridobil razgledani ljubljanski profesor in prvi vodja
                            licejske knjižnice Inocenc baron Taufferer,<note place="foot" xml:id="ftn110" n="110"> NUK, GS 2265. Gl. poglavje Sonje
                            Svoljšak v tej monografiji, p. .</note> ki je le nekaj let pred tem zapustil razpuščeni
                            jezuitski red.</p>
               <p>V zgodnjem novem veku so torej intelektualci na
                            Slovenskem kljub načelni strogosti cerkvene in vladarske cenzure v želji
                            po znanju, resnici in ne nazadnje zabavi kupovali, brali in ohranjali
                            uradno prepovedane knjige. Prostor za njihovo recepcijo, ki se je širil
                            od protireformacije naprej, je vzpostavljala predvsem vse gostejša mreža
                            knjižnic, tako cerkvenih kakor zasebnih, ki so ne glede na politične,
                            verske in moralne omejitve težile k vseobsegajočemu zbiranju zapisov,
                            znanj in idej ne glede na njihovo spornost. </p>
            </div>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="bibliogr" xml:id="primarni">
            <head>Primarni viri</head>
            <p>Knjižnica frančiškanskega samostana Kamnik</p>
            <list type="unordered">
               <item>
                  <hi rend="italic">Catalogus librorum in quatuordecim
                            classes distributorum Bibliothecae et Conventus pp. Franciscanorum
                            Lithopoli conscriptus</hi>, 1760</item>
               <item>III 252, <hi rend="italic">Index librorum prohibitorum</hi>, Romae 1764</item>
            </list>
            <p>Knjižnica frančiškanskega samostana Ljubljana ‒
                        Center</p>
            <list type="unordered">
               <item>
                  <hi rend="italic">Ludovici Montaltii Litterae
                            provinciales</hi>, Coloniae 1700</item>
               <item>
                  <hi rend="italic">Nicolai Copernici Torinensis De
                            revolutionibus orbium coelestium</hi>, Basileae 1566</item>
            </list>
            <p>Knjižnica frančiškanskega samostana Novo mesto </p>
            <list type="unordered">
               <item>
                  <hi rend="italic">Catalogus Bibliothecae Conventus
                            Rudolphwertensis</hi>
               </item>
               <item>
                  <hi rend="italic">Index librorum prohibitorum</hi>, Romae 1683</item>
            </list>
            <p>Knjižnica kapucinskega samostana Vipavski Križ</p>
            <list type="unordered">
               <item>
                  <hi rend="italic">Index Cathalogi Bibliothecae
                            Capucinorum Conventus Sanctae Crucis</hi>, 1749</item>
            </list>
            <p>Narodna in univerzitetna knjižnica</p>
            <list type="unordered">
               <item>Rokopisna zbirka, Ms. 667, <hi rend="italic">Bibliothecae Sigismundi Liberi
                            Baronis de Zois Catalogus</hi>, 1821</item>
            </list>
            <p>Semeniška knjižnica v Ljubljani </p>
            <list type="unordered">
               <item>[Frančišek Jožef Thallmainer], [<hi rend="italic">Abecedni katalog Javne škofijske
                            knjižnice</hi>], [1752‒1768]</item>
            </list>
         </div>
         <div type="bibliogr" xml:id="sekundarni">
            <head>Sekundarni viri</head>
            <p>
               <hi rend="italic">Catalogus librorum a Commissione Aulica
                        prohibitorum</hi> (Viennae Austriae: typis Geroldianis, 1776).</p>
            <p>Ferrante Pallavicino, <hi rend="italic">Geteutschter Samson</hi> (Nürnberg: Endter, 1657).</p>
            <p>
               <hi rend="italic">Index librorum prohibitorum</hi> (Mediolani: apud Antonium Antonianum, 1564).</p>
            <p>
               <hi rend="italic">Index librorum prohibitorum</hi> (Romae: apud Impressores Camerales, 1596).</p>
            <p>
               <hi rend="italic">Index librorum prohibitorum</hi> (Romae: ex Typographia Rev. Camerae Apostolicae,
                        1758).</p>
            <p>
               <hi rend="italic">Index librorum prohibitorum </hi>(Romae: ex Typographia Rev. Camerae Apostolicae,
                        1786).</p>
         </div>
         <div type="bibliogr" xml:id="literatura">
            <head>Literatura</head>
            <p>
               <hi rend="italic">Bibliotheca Valvasoriana: katalog
                        knjižnice Janeza Vajkarda Valvasorja</hi>, ur. Lojze Gostiša (Ljubljana: SAZU, Zagreb:
                        Nacionalna i sveučilišna knjižnica, 1995).</p>
            <p>Bonora, Elena, <hi rend="italic">La Controriforma</hi> (Roma, Bari: Laterza, 2003).</p>
            <p>Buchmayr, Friedrich, ʻSecularization and Monastic
                        Libraries in Austriaʼ, v <hi rend="italic">Lost Libraries: The Destruction of
                        Great Book Collections since Antiquity</hi>, ur. James Raven (New York: Palgrave Macmillan,
                        2004), pp. 145−162.</p>
            <p>
               <hi rend="italic">Cenzurirano: zgodovina cenzure na
                        Slovenskem od 19. stoletja do danes</hi>, ur. Mateja Režek (Ljubljana: Nova revija,
                        2010).</p>
            <p>
               <hi rend="italic">Church, Censorship and Culture in Early
                        Modern Italy</hi>, ur. Gigliola Fragnito (Cambridge, New York:
                        Cambridge University Press, 2011).</p>
            <p>Darnton, Robert, <hi rend="italic">Censors at Work: How States Shaped
                        Literature</hi> (London, New York: British Library, 2014).</p>
            <p>Deželak Trojar, Monika, <hi rend="italic">Janez Ludvik Schönleben (1618‒1681):
                        oris življenja in dela</hi> (Ljubljana: Založba ZRC, ZRC SAZU, 2017).</p>
            <p>Dolinar, France Martin, <hi rend="italic">Knjižnice skozi stoletja</hi> (Ljubljana: Filozofska fakulteta, 2004).</p>
            <p>Eisenstein, Elizabeth L., <hi rend="italic">The Printing Press as an Agent of
                        Change: Communications and Cultural Transformations in Early-Modern
                        Europe</hi> (Cambridge: Cambridge University Press, 1979).</p>
            <p>Faninger, Ernest, ʻBaron Žiga Zois in njegova zbirka
                        mineralovʼ, <hi rend="italic">Scopolia</hi>, 6 (1983), 1–32.</p>
            <p>Glonar, Joža, ʻIz stare stiške knjižniceʼ, <hi rend="italic">Glasnik Muzejskega društva za
                        Slovenijo</hi>, 18 (1937), 110−131.</p>
            <p>Green, Jonathon, <hi rend="italic">Encyclopedia of Censorship</hi> (New York: Facts On File, 2005).</p>
            <p>Gruden, Josip, ʻDoneski k zgodovini protestantstva na
                        Slovenskemʼ, <hi rend="italic">Izvestja Muzejskega društva za
                        Kranjsko</hi>, 17 (1907), 1−15, 54−65, 121−140.</p>
            <p>Gruden, Josip, <hi rend="italic">Zgodovina slovenskega naroda</hi> (Celovec: Družba sv. Mohorja, 1910−1916). </p>
            <p>
               <hi rend="italic">Inquisition und Buchzensur im Zeitalter
                        der Aufklärung</hi>, ur. Hubert Wolf (Paderborn, München, Wien, Zürich:
                        Ferdinand Schöningh, 2011).</p>
            <p>Janežič, Helena, ‘Stop, cenzura! O zaplembah, cenzuri
                        in prepovedani literaturi v Sloveniji (1945‒1991)’, <hi rend="italic">SLO: časi, kraji, ljudje</hi>, 7 (2015), 60‒63.</p>
            <p>Kidrič, France, <hi rend="italic">Dobrovský in slovenski preporod njegove
                        dobe</hi> (Ljubljana: Znanstveno društvo v Ljubljani,
                        1930).</p>
            <p>Kidrič, France, ʻOb dvestoletnici slovenske knjige:
                        razvojna linija slovenskega preporoda v prvih razdobjihʼ, v France Kidrič, <hi rend="italic">Izbrani spisi</hi>, 1, ur. Darko Dolinar (Ljubljana: SAZU, 1978), pp.
                        214–235.</p>
            <p>Kidrič, France, <hi rend="italic">Zgodovina slovenskega slovstva: od
                        začetkov do Zoisove smrti</hi> (Ljubljana: Slovenska matica, 1929–1938).</p>
            <p>Kodrič-Dačić, Eva, ʻFederalni zbirni center in njegov
                        prispevek k dopolnitvi fondov Narodne in univerzitetne knjižniceʼ, <hi rend="italic">Knjižnica: revija za področje
                        bibliotekarstva in informacijske znanosti</hi>, 44.4 (2000), 51‒63.</p>
            <p>Kodrič-Dačić, Eva, <hi rend="italic">Jaz, Cerberus: cenzura v
                        knjižnicah</hi> (Ljubljana: Narodna in univerzitetna knjižnica,
                        1996).</p>
            <p>Kos, Janko, <hi rend="italic">Duhovna zgodovina Slovencev</hi> (Ljubljana: Slovenska matica, 1996).</p>
            <p>Kos, Janko, <hi rend="italic">Primerjalna zgodovina slovenske
                        literature</hi> (Ljubljana: Znanstveni inštitut Filozofske
                        fakultete, 1987).</p>
            <p>Lazar, Kristina, <hi rend="italic">Luigi Groto in tretja
                        protireformacijska cenzura Dekamerona: doktorska disertacija</hi> (Ljubljana: Univerza v Ljubljani, 2016).</p>
            <p>Lukan, Walter, ʻKopitars Privatbibliothekʼ, v <hi rend="italic">Bartholomäus (Jernej) Kopitar: Neue
                        Studien und Materialien anläßlich seines 150. Todestage</hi>, ur. Walter Lukan (Wien, Köln, Weimar: Böhlau,
                        1995), pp. 221–337.</p>
            <p>Miller, Peter N., ʻFriendship and Conversation in
                        Seventeenth-Century Veniceʼ, <hi rend="italic">The Journal of Modern History</hi>, 73.1 (2001), pp. 1–31.</p>
            <p>Muir, Edward, <hi rend="italic">The Culture Wars of the Late
                        Renaissance: Skeptics, Libertines, and Opera</hi> (Cambridge, London: Harvard University Press, 2007),
                        pp. 63‒69, 86‒98.</p>
            <p>Olechowski, Thomas, <hi rend="italic">Die Entwicklung des Preßrechts in
                        Österreich bis 1918: Ein Beitrag zur österreichischen
                        Medienrechtsgeschichte</hi> (Wien: Manz, 2004).</p>
            <p>Papenheim, Martin, ʻDie katholische kirchliche Zensur
                        im Reich im 18. Jahrhundertʼ, v <hi rend="italic">Zensur im Jahrhundert der Aufklärung:
                        Geschichte – Theorie – Praxis</hi>, ur. Wilhelm Haefs in York-Gothart Mix (Göttingen:
                        Wallstein, 2007), pp. 79‒98.</p>
            <p>Pastar, Andrej, ʻPrimerjava cenzurnih sistemov v prvi
                        polovici 19. stoletja v celinski Evropiʼ, <hi rend="italic">Časopis za zgodovino in
                        narodopisje</hi>, 51.2-3 (2015), 34‒62.</p>
            <p>Pattini, Dante, in Paolo Rambaldi, <hi rend="italic">Index librorum prohibitorum: note
                        storiche attorno a una collezione</hi> (Roma: Aracne, 2012).</p>
            <p>Polec, Janko, ‘Pelzhoffer Franc Albertʼ, v <hi rend="italic">Slovenski biografski leksikon</hi>, 6, ur. Franc Ksaver Lukman (Ljubljana: Zadružna
                        gospodarska banka, 1935), pp. 293‒295.</p>
            <p>Putnam, George Haven, <hi rend="italic">The Censorship of the Church of Rome
                        and its Influence upon the Production and Distribution of Literature</hi> (New York, London: G. P. Putnam’s sons, 1906).</p>
            <p>Romeo, Giovanni, <hi rend="italic">LʼInquisizione nellʼItalia moderna</hi> (Roma: Laterza, 2011).</p>
            <p>Simoniti, Primož, Med knjigami iz stare gornjegrajske
                        knjižnice, <hi rend="italic">Zbornik Narodne in univerzitetne
                        knjižnice</hi>, 1 (1974), 17‒48.</p>
            <p>Smolik, Marijan, ‘Pridigar, mariolog in zgodovinar
                        Janez Ludvik Schonlebenʼ, <hi rend="italic">Bogoslovni vestnik</hi>, 41.4 (1981), 399–427.</p>
            <p>Stefan, Konrad, ʻGeschichte der Entstehung und
                        Verwaltung der k. k. Studien-Bibliothek in Laibachʼ, <hi rend="italic">Mittheilungen des Musealvereines für
                        Krain</hi>, 20 (1907), 1–116.</p>
            <p>Svoljšak, Sonja, ʻGašper Žitnik in njegove knjigeʼ, <hi rend="italic">Ars et Humanitas</hi>, 8.2 (2014), 131–148.</p>
            <p>Svoljšak, Sonja, ʻKnjižna zbirka p. Žige Škerpina v
                        ljubljanskem frančiškanskem samostanuʼ, <hi rend="italic">Knjižnica: revija za področje
                        bibliotekarstva in informacijske znanosti</hi>, 53.1-2 (2009), 7‒31.</p>
            <p>Svoljšak, Sonja, in Urša Kocjan, ʻKnjiga kot dar:
                        darovalci in darovi v licejski oziroma Cesarsko-kraljevi študijski knjižnici
                        v Ljubljani med 1774 in 1860ʼ, <hi rend="italic">Keria: studia Latina et Graeca</hi>, 18.1 (2017), 81‒96.</p>
            <p>Štih, Peter, in Vasko Simoniti, <hi rend="italic">Na stičišču svetov: slovenska zgodovina
                        od prazgodovinskih kultur do konca 18. stoletja </hi>(Ljubljana: Modrijan, 2009). </p>
            <p>Urbinati, Raffaello, <hi rend="italic">Ferrante Pallavicino: il flagello dei
                        Barberini</hi> (Roma: Salerno Editrice, 2004.</p>
            <p>Vidmar, Luka, ‘Franc Wützenstein: prvi romanopisec na
                        Kranjskem’, <hi rend="italic">Jezik in slovstvo</hi>, 61.3-4 (2016), pp. 59‒69.</p>
            <p>Vidmar, Luka, ʻKnjižnica Žige Zoisa kot žarišče
                        slovenskega kulturnega nacionalizmaʼ, <hi rend="italic">Knjižnica: revija za področje
                        bibliotekarstva in informacijske znanosti</hi>, 59.3 (2015), 33‒46.</p>
            <p>Vidmar, Luka, ʻPožiga protestantskih knjig v
                        Ljubljani leta 1600 in 1601: med zgodovino in mitomʼ, <hi rend="italic">Kronika: časopis za slovensko krajevno
                        zgodovino</hi>, 61.2 (2013), 189‒216.</p>
            <p>Vidmar, Luka, ʻPrepovedane knjige na Kranjskem od
                        indeksa Pavla IV. (1559) do indeksa Pija VI. (1786): Libri prohibiti v
                        Semeniški knjižniciʼ, v <hi rend="italic">Svetovne književnosti in obrobja</hi>, ur. Marko Juvan (Ljubljana: Založba ZRC, ZRC SAZU,
                        2012), pp. 233‒262.</p>
            <p>Vidmar, Luka, ‘Zbiralec protestantskih knjig Janez
                        Krstnik Prešeren, ljubljanski stolni proštʼ, <hi rend="italic">Stati inu obstati</hi>, 21-22 (2015), 98‒106.</p>
            <p>Vrhovnik, Ivan, ʻPaberki iz protireformacijske dobeʼ, <hi rend="italic">Glasnik Muzejskega društva za
                        Slovenijo</hi>, 13 (1932), 36‒43.</p>
            <p>Wiedemann, Theodor, ʻDie kirchliche Bücherzensur in
                        der Erzdiözese Wienʼ, <hi rend="italic">Archiv fur österreichische
                        geschichte</hi>, 50 (1873), 213‒292. </p>
            <p>Wolf, Norbert Christian, ʻVon “eingeschränkt und
                        erzbigott” bis “ziemlich inquisitionsmäßig”: Die Rolle der Zensur im Wiener
                        literarischen Feld des 18. Jahrhundertsʼ, v <hi rend="italic">Zensur im Jahrhundert der Aufklärung:
                        Geschichte – Theorie – Praxis</hi>, ur. Wilhelm Haefs in York-Gothart Mix (Göttingen:
                        Wallstein, 2007), pp. 305‒330.</p>
            <p>Žvanut, Maja, ʻKnjižnice na Kranjskem v 16.
                        stoletjuʼ, <hi rend="italic">Zgodovinski časopis</hi>, 41.2 (1987), 277−283.</p>
            <p/>
         </div>
         <div type="appendix" xml:id="zbirka">
            <head>Zbirka podatkov</head>
            <div xml:id="Albertus-De_secretis">
               <head>Albert Veliki (učenec), De secretis mulierum </head>
               <p>
                  <hi rend="italic">De secretis mulierum</hi> je
                        srednjeveško delo, ki so ga napačno pripisovali cerkvenemu učitelju sv.
                        Albertu Velikemu. V resnici je ta psevdoznanstveni kompendij filozofskega,
                        medicinskega in okultnega znanja o ženskem telesu in človeški reprodukciji
                        napisal eden Albertovih učencev. Delo je bilo sprva namenjeno predvsem
                        duhovnikom, da bi bili seznanjeni tudi s to stranjo življenja, vendar je
                        kmalu našlo bralce v najširših slojih srednjeveške in zgodnjenovoveške
                        družbe, saj se je ukvarjalo z nadvse pomembnimi vprašanji kot zanositvijo,
                        mesečnim perilom, zdravili za ženske težave in razne bolezni ipd. Zaradi
                        vraževerskih prvin, ki so imele očitne škodljive posledice, so ga cerkvene
                        in državne oblasti že v 17. stoletju prepovedale, vendar je delo v izvirniku
                        in prevodih med ljudstvom ostalo priljubljeno do konca 18. stoletja. Bilo je
                        med najbolj branimi prepovedanimi tudi na Slovenskem. </p>
               <div xml:id="Albertus-1558">
                  <head>Alberti Magni De secretis mulierum. Lugduni, 1558. (Ljubljana, Narodna
                            in univerzitetna knjižnica, DS 75758)</head>
                  <p>Izvod dela <hi rend="italic">De secretis mulierum</hi> je v zgodnjem
                            novem veku uporabljal lastnik, ki je na naslovni strani zapustil le
                            kratici H. L. Knjiga je bila zelo brana, saj vsebuje številne sočasne
                            rokopisne komentarje. V zbirko Narodne in univerzitetne knjižnice je
                            sicer najverjetneje prišla šele na začetku 20. stoletja. </p>
                  <figure xml:id="prepovedane-figure-1">
                     <graphic url="Albertus-1558.jpg"/>
                  </figure>
               </div>
               <div xml:id="Albertus-1669">
                  <head>Albertus Magnus de secretis mulierum. Amstelodami, 1669. (Ljubljana,
                            Semeniška knjižnica, neohranjeno)</head>
                  <p>Latinski izvirnik dela <hi rend="italic">O skrivnostih žensk</hi>v amsterdamski izdaji iz leta 1669 je bil
                                kupljen ali pridobljen za knjižnico operoza Janeza Gregorja
                                Dolničarja pl. Thalberga, po smrti njegovega zadnjega preživelega
                                sina pa je prišel v Semeniško knjižnico. Zaradi prepovedi v rimskem
                                indeksu so v 17. in 18. stoletju delo večinoma ponatiskovali na
                                protestantskem severu. V Semeniški knjižnici sta bila sredi 18.
                                stoletja poleg Dolničarjevega izvoda na voljo še dva nemška prevoda,
                                natisnjena na severu, in sicer iz let 1725 in 1738 (nobeden ni
                                ohranjen).</p>
               </div>
            </div>
            <div xml:id="Boccaccio-Il_Decamerone">
               <head>Giovanni Boccaccio, Il Decamerone</head>
               <p>Zbirko novel <hi rend="italic">Dekameron</hi> je italijanski renesančni pesnik in pisatelj
                            Giovanni Boccaccio (1313–1375) napisal okoli sredine 14. stoletja, prvič
                            pa je bila natisnjena leta 1492. Zaradi več moralno spornih mest,
                            predvsem erotike ter opisov čarovništva, astrologije in drugih
                            nesprejemljivih praks, je bil <hi rend="italic">Dekameron</hi> po rimskem indeksu prepovedan, razen v
                            prečiščenih verzijah. To je bila najblažja oblika prepovedi. Cerkev se
                            je dobro zavedala, da v tolikšni meri kanoniziranega in znanega dela ni
                            mogoče izkoreniniti, zato ga je najprej skušala nadomestiti s
                            cenzuriranimi verzijami (naročila je kar tri), ker pa se to ni obneslo,
                            ga je v praksi tolerirala. Prepoved tako ni zmanjšala branja <hi rend="italic">Dekamerona</hi>, ampak ga je kvečjemu še spodbudila, je pa
                            otežila tiskanje tega dela v marsikaterem predelu katoliške Evrope.
                        </p>
               <div xml:id="Boccaccio-1557">
                  <head>Il Decamerone Di M. Giovanni Boccaccio. In Vinegia, 1557. (Ljubljana,
                            Semeniška knjižnica, neohranjeno)</head>
                  <p>Vsaka dobro založena knjižnica, tudi na Slovenskem, je morala ne glede na
                            prepoved imeti <hi rend="italic">Dekameron</hi>, eno najpomembnejših del
                            renesančnega leposlovja. Tudi Semeniška knjižnica v Ljubljani ga je
                            imela na voljo v beneški izdaji iz leta 1557. Knjiga je imela pred
                            vključitvijo v Semeniško knjižnico gotovo vrsto drugih lastnikov, ki pa
                            so neugotovljivi, ker je bil izvod izločen v 19. stoletju in ga danes ni
                            več v razvidu.</p>
               </div>
               <div xml:id="Boccaccio-1593">
                  <head>Cento novella, Hundert newer Historien, Durch Johannem Boccatium. S.
                            l., 1593. (Zagreb, Metropolitana, M 9348–8°)</head>
                  <p>Janez Vajkard Valvasor si je – značilno –
                                priskrbel nemški prevod Boccaccievega <hi rend="italic">Dekamerona</hi>in lastništvo knjige označil s svojim
                                tiskanim grbovnim ekslibrisom. Izvod pripada poznorenesančni nemški
                                izdaji iz leta 1593, ki jo krasijo okusne lesorezne
                                ilustracije.</p>
               </div>
               <div xml:id="Boccaccio-1612">
                  <head>Il Decamerone di Messer Giovanni Boccaccio. In Venetia, 1612.
                            (Ljubljana, Narodna in univerzitetna knjižnica, GS 9774)</head>
                  <p>Beneška izdaja<hi rend="italic">Dekamerona</hi>iz leta 1612 je ponatis tretje
                                protireformacijske, izjemno inovativne cenzure tega dela, ki jo je
                                po naročilu Rima izpeljal literat Luigi Groto. Izvod je zamenjal
                                precej lastnikov v italijanskih in cesarskih deželah, med katerimi
                                so se vanj podpisali Pietro di Francisci, Bernardino Leopoldo in
                                Swarzhorn et Hoffstadt in Adam Wolff, konec 18. stoletja pa je
                                prišel v roke Janeza Nepomuka pl. Buseta, svetnika kranjskega
                                deželnega glavarstva, ki je vanj nalepil svoj heraldični ekslibris.
                                Iz knjižnice družine Buset je knjiga prišla v Licejsko knjižnico v
                                Ljubljani.</p>
                  <figure xml:id="prepovedane-figure-2">
                     <graphic url="Boccaccio-1612.jpg"/>
                  </figure>
               </div>
            </div>
            <div xml:id="Boccalini-La_bilancia">
               <head>Traiano Boccalini, La bilancia politica</head>
               <p>Eden najvplivnejših političnih piscev pozne
                            renesanse je bil Traiano Boccalini (1556‒1613), ki je kakor njegov
                            naslednik Ferrante Pallavicino bičal razvade papeškega dvora in
                            vsemogočni vpliv Španije, prizanašal pa ljubljenim Benetkam. Posebej
                            razširjena, tudi na Slovenskem, je bila sporna satira <hi rend="italic">I Ragguagli di Parnasso</hi>, prvič natisnjena leta 1612. V tem delu Apolon
                            na Parnasu razsoja v primerih političnih nepravilnosti, pri tem pa avtor
                            prikrito kritizira papeško politiko. Rimski indeks je izrecno
                            prepovedoval Boccalinijeve zbrane politične spise iz leta 1678, ki jih
                            je uredil Gregorio Leti.</p>
               <div xml:id="Boccalini-1678">
                  <head>La bilancia politica di tutte le opere di Traiano Boccalini.
                            Castellana, 1678. (Ljubljana, Semeniška knjižnica, R III 22 r)</head>
                  <p>Boccalinijeve zbrane politične spise je imel
                                v lasti Janez Krstnik Prešeren, ljubljanski stolni prošt in
                                predsednik Akademije operozov, ki se kot strokovnjak za cerkveno
                                zgodovino in pravo pri nakupovanju knjig – predvsem v tujini – ni
                                oziral na prepovedi, prav tako ni izgubljal časa s pridobivanjem
                                uradnih dovoljenj za branje tovrstnih knjig.</p>
               </div>
            </div>
            <div xml:id="Bodin-De_republica">
               <head>Jean Bodin, De republica libri sex</head>
               <p>Najslavnejše delo francoskega političnega
                            filozofa Jeana Bodina (1530–1596) <hi rend="italic">De republica libri sex</hi>je prvič izšlo leta 1576 v Parizu v francoskem
                            jeziku, leta 1586 pa je bilo prevedeno tudi v latinščino in kasneje
                            mnogokrat ponatisnjeno. V njem Bodin razpravlja o najboljši mogoči
                            obliki vladavine. Ker je delo nasprotovalo vmešavanju Cerkve v državno
                            politiko, je bilo kljub avtorjevi zvestobi katolištvu uvrščeno na rimski
                            indeks.</p>
               <div xml:id="Bodin-1594">
                  <head>Ioan. Bodini De republica libri sex. Francofurti, 1594. (Ljubljana,
                            Narodna in univerzitetna knjižnica, GS 17268)</head>
                  <p>Izvod pripada frankfurtski izdaji latinskega
                                prevoda iz leta 1594. Bil je v lasti Henrika Mateja Schweigerja iz
                                plemiške družine Schweiger pl. Lerchenfeld, ki je v njem zapustil
                                rokopisni ekslibris: »Ex Libris Henrici Matthaei Schweiger«. Pozneje
                                je knjiga najbrž prišla v roke barona Inocenca Tauffererja, prvega
                                vodje Licejske knjižnice v Ljubljani.</p>
                  <figure xml:id="prepovedane-figure-3">
                     <graphic url="Bodin-1594.jpg"/>
                  </figure>
               </div>
            </div>
            <div xml:id="Bretonne-Les_Contemporaines">
               <head>Nicolas Edme Rétif de la Bretonne, Les Contemporaines</head>
               <p>Francoski pisatelj Nicolas Edme Rétif de la
                            Bretonne (1734–1806) je zaslovel kot avtor erotičnih del, ki jih je
                            začel pisati v šestdesetih letih 18. stoletja. Več teh del je zaradi
                            opolzkosti prišlo na rimski indeks, prav nič manj prizanesljivi pa niso
                            bili terezijanski cenzorji: med letoma 1754 in 1780 je bilo na dunajski
                            indeks uvrščenih kar sedemnajst del de la Bretonna. Njegovo delo <hi rend="italic">Les Contemporaines</hi>je zbirka kratkih zgodb, ki opisujejo ljubezenske
                            dogodivščine pariških lepotic.</p>
               <div xml:id="Bretonne-1780">
                  <head>Les Contemporaines. À Leïpsick, 1780. (Ljubljana, Narodna in
                            univerzitetna knjižnica, GS 2265)</head>
                  <p>Ni naključje, da si je leipziško izdajo zgodb
                                de la Bretonna po letu 1780 kupil razgledani Inocenc baron
                                Taufferer, vodja Licejske knjižnice v Ljubljani. Še pred letom 1773
                                bi si Taufferer kot jezuit to težko neopazno privoščil, poleg tega
                                pa je začela francoska erotična literatura v habsburško monarhijo
                                legalno in zato v večjem obsegu prihajati po letu 1780, to je po
                                reformi cenzure Jožefa II. Taufferer je knjigo leta 1791 podaril
                                Licejski knjižnici v Ljubljani, ki je za čuda ni izločila kot
                                neprimerne, kar je v podobnih primerih velikokrat storila.</p>
                  <figure xml:id="prepovedane-figure-4">
                     <graphic url="Bretonne-1780.jpg"/>
                  </figure>
               </div>
            </div>
            <div xml:id="Calvin-Institutio">
               <head>Jean Calvin, Institutio christianae religionis</head>
               <p>Utemeljitelj kalvinizma Jean Calvin (1509–1564)
                            je bil uvrščen v prvi razred prepovedanih avtorjev, s čimer so bila
                            samodejno prepovedana vsa njegova dela. Njegovo delo<hi rend="italic">Institutio christianae
                            religionis</hi> obravnava vrsto teoloških vprašanj, med njimi
                            odrešenje, zgledno krščansko življenje, odnos med človekom in Bogom in
                            svobodno voljo. Delo je bilo prvič objavljeno v latinskem in francoskem
                            jeziku leta 1536 v Baslu. Končna, dopolnjena izdaja je izšla leta 1559
                            in 1560 v Ženevi. Na njej so temeljili številni prevodi v nemščino,
                            angleščino, danščino in druge jezike.</p>
               <div xml:id="Calvin-1553">
                  <head>Institutio christianae religionis Iohanne Calvino, [Genevè], 1553.
                            (Ljubljana, Narodna in univerzitetna knjižnica, GS 12676)</head>
                  <p>Delo je bilo na Slovenskem vsekakor znano,
                                čeprav so tod zaradi prevlade luteranske veje reformacije močno
                                prevladovale luteranske knjige. Latinska izdaja iz leta 1553 je bila
                                natisnjena v Ženevi, kjer je Calvin živel in deloval in kjer je bila
                                ustanovljena kalvinistična Cerkev. Izvod ima tako kot številne druge
                                prepovedane knjige, ki so bile hranjene v gornjegrajski škofijski
                                knjižnici, na naslovni strani opozorilo<hi rend="italic">: </hi>»Haereticus theolo[gus]«.</p>
                  <figure xml:id="prepovedane-figure-5">
                     <graphic url="Calvin-1553.jpg"/>
                  </figure>
               </div>
            </div>
            <div xml:id="Castiglione-Il_Corteggiano">
               <head>Baldassarre Castiglione, Il Corteggiano</head>
               <p>Traktat o dvorski etiketi Baldassarreja
                            Castiglioneja (1478‒1529) je prvič izšel leta 1528 v Benetkah, nato pa
                            do začetka 17. stoletja v več kot sto izdajah, tudi v francoščini,
                            španščini, nemščini, angleščini in poljščini. Zaradi nekaj prostodušnih
                            komentarjev in šal na račun Cerkve so bile leta 1623 v <hi rend="italic">Indeksu prepovedanih knjig </hi>prepovedane vse verzije z izjemo popravljene
                            beneške izdaje iz leta 1584. Tovrstna prepoved sicer ni bila najstrožje
                            vrste, vsekakor pa recepciji dela ni posebej škodovala. Traktat je do
                            konca zgodnjega novega veka v vsej Evropi ostal obvezno čtivo za vzgojo
                            članov najvišjih družbenih razredov ter najbolj vplivno, priljubljeno in
                            brano delo te vrste. </p>
               <div xml:id="Castiglione-1562">
                  <head>Cortegiano del Conte Baldessar Castiglione. In Venetia, 1562.
                            (Ljubljana, Semeniška knjižnica, Y VIII 10 č)</head>
                  <p>Na naslovni strani zelo branega oziroma
                                rabljenega izvoda je lastništvo označil eden prvih lastnikov, ki je
                                bil Italijan: »Ioannis Vittorii«. Izvod je imel pozneje v lasti
                                ljubljanski stolni dekan in generalni vikar ljubljanske škofije
                                Janez Anton Dolničar, ki je to označil na naslovnici: »J. A. T.
                                Decani« (dekana Janeza Antona Dolničarja). Izvod bi bil lahko kupil
                                v Benetkah okoli leta 1686, ko se je po ordinaciji v Rimu vračal v
                                Ljubljano. Knjiga je prišla v Javno (Semeniško) knjižnico z dekanovo
                                donacijo celotne osebne knjižne zbirke leta 1701, dejansko pa po
                                njegovi smrti leta 1714 in ureditvi knjižnične dvorane leta 1725.
                            </p>
                  <figure xml:id="prepovedane-figure-6">
                     <graphic url="Castiglione-1562.jpg"/>
                  </figure>
               </div>
               <div xml:id="Castiglione-1563">
                  <head>Il Cortegiano del Conte Baldessar Castiglione. In Vinegia, 1563.
                            (Zagreb, Metropolitana, M 3528–16°)</head>
                  <p>Na notranji strani prve platnice je prilepil
                                tiskani ekslibris plemič, ki je imel delo v lasti pred Janezom
                                Vajkardom Valvasorjem: »P. C. Vincher d' Ercheim«. Tudi Valvasor je
                                svoje lastništvo označil s tiskanim ekslibrisom. Izvod je lepo
                                ohranjen, vendar je bil očitno zelo bran. Bralci so si posamezne
                                misli podčrtavali. Na strani 119, na primer, je eden od lastnikov
                                podčrtal pasus o starih piscih, ki nekritično hvalijo dvorske navade
                                starih časov in nekritično črnijo dvorske navade sodobnega časa.
                            </p>
               </div>
               <div xml:id="Castiglione-1565">
                  <head>Hofman, Ein schon holdselig Buch. In München, 1565. (Zagreb,
                            Metropolitana, M 4903–8°)</head>
                  <p>Izvod nemškega prevoda Castiglionejevega
                                traktata je bil precej v rabi, kar nakazujejo posamezni madeži
                                črnila in voska, očitno ob branju in pisanju na pisalni mizi.
                                Vsekakor so knjigo brali okrog leta 1583, ko je datirana neka
                                marginalija, sicer pa je izvod prišel v knjižnico Janeza Vajkarda
                                Valvasorja na grad Bogenšperk, po prodaji njegove knjižnice pa v
                                knjižnico zagrebških škofov.</p>
               </div>
               <div xml:id="Castiglione-1584">
                  <head>Il Cortegiano del Conte Baldassarre Castiglione. In Venetia, 1584.
                            (Ljubljana, Narodna in univerzitetna knjižnica, GS 24941)</head>
                  <p>Izvod pripada izdaji, ki jo je v skladu z
                                navodili inkvizicije pregledal in prečistil doktor teologije Antonio
                                Ciccarelli in je bila izrecno dovoljena. To je doslej edini znani
                                izvod prečiščenega <hi rend="italic">Dvorjana</hi>na Slovenskem – vsi drugi izvodi pripadajo
                                neprečiščenim izdajam, kar kaže na neučinkovitost prepovedi tudi na
                                Slovenskem. Izvod je bil v lasti svétnika kranjskega deželnega
                                glavarstva Jožefa Gabrijela pl. Buseta, ki je dal konec 18. stoletja
                                na <hi rend="italic">verso</hi> naslovnega lista nalepiti svoj heraldični
                                ekslibris.</p>
                  <figure xml:id="prepovedane-figure-7">
                     <graphic url="Castiglione-1584.jpg"/>
                  </figure>
               </div>
            </div>
            <div xml:id="Comazzi-Politica">
               <head>Giovanni Battista Comazzi, Politica e religione trovate insieme nella
                        persona, parole ed azioni di Giesu Cristo</head>
               <p>Grof Giovanni Battista Comazzi (1654‒1711),
                            državnik na dvoru cesarja Leopolda I., je pisal politične spise, od
                            katerih jih je nekaj pristalo na rimskem indeksu, ker so v tradiciji
                            Machiavellija politično doktrino ločevali od naukov Cerkve. Sodobnikom
                            se je zdel posebej vznemirljiv traktat <hi rend="italic">Politica e religione trovate
                            insieme nella persona, parole ed azioni di Giesu Cristo</hi> (1707–1712), ki je na podlagi analize evangelija
                            sv. Janeza definiral politične principe delovanja Jezusa Kristusa kot
                            zgodovinske osebe. </p>
               <div xml:id="Comazzi-1707a">
                  <head>Politica e religione trovate insieme nella persona, parole ed azioni
                            di Giesu Cristo dal conte Gio. Battista Comazzi. Nicopoli, 1707–1712.
                            (Ljubljana, Semeniška knjižnica, O VII 7 r)</head>
                  <p>Izvod je kupil terezijanski gospodarstvenik
                                Franc Henrik baron Raigersfeld, ki je vanj nalepil grbovni ekslibris
                                in ga hranil v svoji ljubljanski palači. Očitno ga je Comazzi
                                zanimal, saj je imel v lasti vsaj še eno njegovo prepovedano delo.
                                Izvod dela <hi rend="italic">Politica e religione</hi>je Raigersfeld očitno podaril Semeniški
                                knjižnici, kjer je sredi 18. stoletja pritegnil tudi knjižničarja
                                Frančiška Jožefa Thallmainerja. Thallmainer si je namreč prizadeval
                                dobiti nadaljevanje dela.</p>
               </div>
               <div xml:id="Comazzi-1707b">
                  <head>Politica e religione trovate insieme nella persona, parole ed azioni
                            di Giesu Cristo dal conte Gio. Battista Comazzi. Nicopoli, 1707–1712.
                            (Ljubljana, škofijski dvorec, neohranjeno)</head>
                  <p>Comazzijevo delo o političnih principih
                                delovanja Jezusa Kristusa so lahko brali tudi ljubljanski škofje v
                                svojem dvorcu, saj si je tamkajšnji izvod sredi 18. stoletja
                                zabeležil Frančišek Jožef Thallmainer, knjižničar Semeniške
                                knjižnice.</p>
               </div>
            </div>
            <div xml:id="Dalmatin-Biblia">
               <head>Jurij Dalmatin, Biblia, tv ie, vse Svetv Pismv, Stariga inu Noviga
                        Teſtamenta </head>
               <p>Dalmatinova Biblija je po pravilih rimskega
                            indeksa sicer spadala med prepovedane knjige, vendar med najmanj
                            problematične, zato se je ohranila v veliko izvodih. V zadnjem stoletju
                            se je razširila zmotna razlaga, da naj bi jo med protireformacijo
                            sežigali skupaj z drugimi protestantskimi knjigami. V resnici je
                            deželnoknežje verske komisije v Notranji Avstriji niso uničevale, saj so
                            upoštevale rimski indeks, ki je določal, da lahko protestantske
                            svetopisemske prevode, ki niso delo avtorjev prvega razreda, krajevni
                            škof dovoli »pobožnim in učenim možem« v pomoč pri razumevanju Vulgate –
                            latinskega prevoda Svetega pisma. V skladu s tem navodilom so Hren in
                            njegovi nasledniki na škofovskem prestolu v 17. in 18. stoletju izdajali
                            dovoljenja za branje Dalmatinove Biblije duhovnikom, ki so jo
                            potrebovali za pridiganje, poučevanje in pisanje v slovenščini. </p>
               <div xml:id="Dalmatin-1584a">
                  <head>Biblia, tv ie, vse Svetv Pismv, Stariga inu Noviga Teſtamenta,
                            Slovenſki, tolmazhena, ſkusi Ivria Dalmatina. Wittemberg, 1584.
                            (Ljubljana, Narodna in univerzitetna knjižnica, R II 10053)</head>
                  <p>Izvod je prevajalec Jurij Dalmatin takoj po
                                izidu, januarja 1584, z lastnoročnim posvetilom podaril Francu
                                Juriju Rainu z gradu Strmol, Trubarjevemu krščencu in podporniku
                                slovenskih protestantov, tudi prevoda in izdaje Svetega pisma.
                                Pozneje je izvod najbrž na miren način prišel v katoliške roke, v
                                knjižnico frančiškanskega samostana v Kamniku, in nato v Licejsko
                                knjižnico v Ljubljani.</p>
               </div>
               <div xml:id="Dalmatin-1584b">
                  <head>Biblia, tv ie, vse Svetv Pismv, Stariga inu Noviga Teſtamenta,
                            Slovenſki, tolmazhena, ſkusi Ivria Dalmatina. Wittemberg, 1584.
                            (Ljubljana, Narodna in univerzitetna knjižnica, R II 10052)</head>
                  <p>Izvod je bil v lasti gorenjskega arhidiakona,
                                kamniškega župnika in operoza Maksimilijana Leopolda pl. Raspa, ki
                                je na naslovnici pustil rokopisni ekslibris. Rasp je kot mecen
                                slovenskega nabožnega slovstva dobro poznal tako slovensko
                                protestantsko književnost kakor politiko katoliške Cerkve do
                                prepovedanih knjig: v svojem izvodu rimskega indeksa iz leta 1711 si
                                je označil Trubarja kot avtorja prvega razreda.</p>
                  <figure xml:id="prepovedane-figure-8">
                     <graphic url="Dalmatin-1584b.jpg"/>
                  </figure>
               </div>
               <div xml:id="Dalmatin-1584c">
                  <head>Biblia, tv ie, vse Svetv Pismv, Stariga inu Noviga Teſtamenta,
                            Slovenſki, tolmazhena, ſkusi Ivria Dalmatina. Wittemberg, 1584.
                            (Semeniška knjižnica, B VII 6 r)</head>
                  <p>Generalni vikar ljubljanske škofije Karel pl.
                                Peer je Semeniški knjižnici v Ljubljani po smrti zapustil na novo
                                zvezan izvod Dalmatinove Biblije, ki ga je opremil s tiskanim
                                grbovnim ekslibrisom. Kakor drugi dostojanstveniki ljubljanske
                                škofije Peer ni izgubljal časa za pridobivanje dovoljenja, ampak je
                                to delo preprosto uporabljal.</p>
                  <figure xml:id="prepovedane-figure-9">
                     <graphic url="Dalmatin-1584c.jpg"/>
                  </figure>
               </div>
               <div xml:id="Dalmatin-1584d">
                  <head>Biblia, tv ie, vse Svetv Pismv, Stariga inu Noviga Teſtamenta,
                            Slovenſki, tolmazhena, ſkusi Ivria Dalmatina. Wittemberg, 1584. (Kamnik,
                            Frančiškanski samostan Kamnik, brez signature)</head>
                  <p>Izvod Dalmatinove Biblije vsaj od leta 1675
                                hranijo kamniški frančiškani, kar dokumentira vpis na naslovni
                                strani. Kamniški frančiškani so ga očitno uporabljali brez omejitev,
                                saj Dalmatinova Biblija v njihovem katalogu iz 18. stoletja ni
                                označena kot prepovedana. Prav tako uporabnikov niso motile izvirne
                                platnice iz časa natisa, ki prikazujejo Martina Luthra.</p>
                  <figure xml:id="prepovedane-figure-10">
                     <graphic url="Dalmatin-1584d.jpg"/>
                  </figure>
               </div>
               <div xml:id="Dalmatin-1584e.jpg">
                  <head>Biblia, tv ie, vse Svetv Pismv, Stariga inu Noviga Teſtamenta,
                            Slovenſki, tolmazhena, ſkusi Ivria Dalmatina. Wittemberg, 1584.
                            (Nazarje, Frančiškanski samostan Nazarje, brez signature)</head>
                  <p>Izvod Dalmatinove Biblije je eden od 330
                                izvodov, ki so jih štajerski deželni stanovi prejeli v zameno za
                                približno 1300 goldinarjev vložka v izdajo slovenskega prevoda
                                Svetega pisma. Nekaj izvodov je šlo v prodajo, nekaj pa so jih
                                stanovi podarili uglednim deželanom, cerkvam in predikantom.
                                Nazarski izvod je leta 1586 dobil v dar magister Joannes Weiding,
                                kakor nam sporoča njegov zapis na naslovni strani: »Ex dono et
                                liberalitate illustrium Styriae procerum possideo.« Med
                                protireformacijo ali po njej je izvod po neznani poti prišel v
                                katoliške roke, v nazarski samostan.</p>
                  <figure>
                     <graphic url="Dalmatin-1584e.jpg"/>
                  </figure>
               </div>
               <div xml:id="Dalmatin-1584f">
                  <head>Biblia, tv ie, vse Svetv Pismv, Stariga inu Noviga Teſtamenta,
                            Slovenſki, tolmazhena, ſkusi Ivria Dalmatina. Wittemberg, 1584.
                            (Ljubljana, Frančiškanski samostan Ljubljana – Tromostovje, brez
                            signature)</head>
                  <p>Izvod, vezan v belo usnje, je Jurij Dalmatin
                                takoj po natisu podaril svojemu učitelju Primožu Trubarju, ki se je
                                vanj podpisal. Felicijan Trubar je po očetovi smrti knjigo očitno
                                odnesel iz Derendingena v Ljubljano, nato pa je bila skupaj z
                                njegovo celotno knjižnico prodana kranjskim deželnim stanovom. V
                                okviru stanovske knjižnice je bila prenesena v Lontovž, kjer je
                                dočakala protireformacijo in izročitev škofu Tomažu Hrenu, ki jo je
                                očitno dodelil kapucinskemu samostanu v Ljubljani. Kapucini so jo
                                okoli leta 1700 na novo zvezali, odstranili predgovor, platnice
                                okrasili s katoliško ikonografijo in jo označili kot prepovedano. V
                                tem primeru je šlo torej za precej hud cenzorski poseg. Po ukinitvi
                                samostana pod Jožefom II. je knjiga prišla v knjižnico ljubljanskega
                                frančiškanskega samostana.</p>
                  <figure xml:id="prepovedane-figure-11">
                     <graphic url="Dalmatin-1584f.jpg"/>
                  </figure>
               </div>
               <div xml:id="Dalmatin-1584g">
                  <head>Biblia, tv ie, vse Svetv Pismv, Stariga inu Noviga Teſtamenta,
                            Slovenſki, tolmazhena, ſkusi Ivria Dalmatina. Wittemberg, 1584. (Zagreb,
                            Metropolitana, M 9216–2°)</head>
                  <p>Izvod Dalmatinove Biblije, ki prihaja iz
                                Valvasorjeve knjižnice, je bil prvotno v protestantskih rokah, kar
                                kažejo tudi platnice z vtisnjeno Luthrovo podobo. Iz tega časa je
                                protestantsko opozorilo na psalm »Velik je gospod«: »Velik ie gospud
                                ps. XLVIII fol. 291.« Iz zapisa na notranji strani platnic je
                                razvidno, da je lastnica (sic!) izvod podarila nekemu Heriču.
                                Pozneje je knjiga prišla v katoliške roke: tedaj je nekdo prečrtal
                                stavek o nepotrebnosti Kristusovega namestništva, tj. papeža, na
                                zemlji iz Dalmatinovega predgovora. Drugih znamenj cenzure, ki je
                                bila v primeru tega izvoda precej mila, ni.</p>
               </div>
            </div>
            <div xml:id="Dalmatin-Svetiga_Pisma_pervi_deil">
               <head>Jurij Dalmatin, Biblie, tv ie, vsiga Svetiga Pisma pervi deil</head>
               <p>Dalmatinov slovenski prevod pentatevha je bil del
                            podviga slovenskega prevoda in izdaje celotnega Svetega pisma. Dalmatin
                            je dal do leta 1580 pri ljubljanskem tiskarju Janžu Mandelcu natisniti
                            več prevodov starozaveznih knjig, med njimi Sirahove knjige leta 1575 in
                            Mojzesovega peteroknjižja leta 1578. Z njimi je prepričeval plemstvo
                            Kranjske, Koroške in Štajerske, naj omogoči izdajo prevoda celotnega
                            Svetega pisma. Leta 1578 so se deželni stanovi vseh treh dežel res
                            dogovorili, da prevzamejo stroške natisa. Ohranjenih izvodov
                            Dalmatinovega prevoda pentatevha ni prav veliko, ker naklada najbrž ni
                            bila velika.</p>
               <div xml:id="Dalmatin-1578">
                  <head>Biblie, tv ie, vsiga Svetiga Pisma pervi deil. U Lvblani, 1578.
                            (Kamnik, Frančiškanski samostan Kamnik, brez signature)</head>
                  <p>Izvod hranijo vsaj od prve polovice 18.
                                stoletja naprej kamniški frančiškani. Knjigi je katoliški lastnik,
                                morda že v prvi polovici 17. stoletja, morda že pred prihodom v
                                kamniški samostan, iztrgal naslovnico, najbrž, da bi prikril
                                protestantski značaj tiska. Dalmatinov predgovor je sicer ostal. V
                                baroku so – najbrž že v samostanu – s knjigo dobro ravnali, saj so
                                jo celo lepo na novo zvezali (naslovnico bi sicer lahko odstranili
                                tudi tedaj).</p>
                  <figure xml:id="prepovedane-figure-12">
                     <graphic url="Dalmatin-1578.jpg"/>
                  </figure>
               </div>
            </div>
            <div xml:id="Decimator-Silvae">
               <head>Heinrich Decimator, Silvae vocabulorum et phrasium</head>
               <p>Heinrich Decimator (1544‒1615), nemški
                            protestantski teolog, astronom in jezikoslovec, je bil avtor vplivnih
                            jezikoslovnih del, med drugim večjezičnega leksikona <hi rend="italic">Sylvae vocabulorum et phrasium</hi>. Indeks je to delo prepovedal v neprečiščeni
                            obliki zaradi nekaj fraz, neskladnih s katolištvom. </p>
               <div xml:id="Decimator-1589">
                  <head>Secunda pars Sylvae vocabulorum et phrasium a M. Henrico Decimatore.
                            S. l., 1589. (Nazarje, Frančiškanski samostan Nazarje, 4 I 2)</head>
                  <p>Frančiškanski samostani kakor nazarski niso
                                imeli na voljo veliko prepovedanih teoloških del, saj teh niso
                                potrebovali za pastoralno delo med ljudstvom, s katerim so se
                                večinoma ukvarjali, pač pa so imeli v knjižnicah raje prepovedana
                                dela, ki so bila uporabna za njihovo poslanstvo, na primer filološka
                                pomagala, kakršen je bil Decimatorjev leksikon. Pred prihodom v
                                samostan je imela knjiga druge lastnike, ki so se podpisali na
                                naslovno stran in na druga mesta, med njimi je bil »Andreas Krani,
                                possessor huius libri poëta«.</p>
                  <figure xml:id="prepovedane-figure-13">
                     <graphic url="Decimator-1589.jpg"/>
                  </figure>
               </div>
               <div xml:id="Decimator-1620">
                  <head>Silvae vocabulorum et phrasium à Henrico Decimatore. Lipsiae, 1620.
                            (Ljubljana, Semeniška knjižnica, X V 14 r)</head>
                  <p>Decimatorjev leksikon si je priskrbel
                                ljubljanski stolni dekan Janez Anton Dolničar pl. Thalberg, ki je
                                znal priti tudi do knjig na rimskem indeksu. Lastništvo leksikona je
                                jasno označil na naslovni strani: »I. A. T. Decani« (dekana J[aneza]
                                A[ntona] D[olničarja]). To nakazuje, da se mu lastništvo knjige tudi
                                pred drugimi ni zdelo problematično, saj jo je po smrti – kakor
                                ostale svoje knjige – zapustil Semeniški knjižnici v Ljubljani. Pred
                                njim je imel knjigo Johann Jacob Spring.</p>
                  <figure xml:id="prepovedane-figure-14">
                     <graphic url="Decimator-1620.jpg"/>
                  </figure>
               </div>
            </div>
            <div xml:id="Rotterdamski-Adagia">
               <head>Erazem Rotterdamski, Adagia</head>
               <p>Odnos Cerkve do del Erazma Rotterdamskega
                            (1466–1536), tudi do njegove zbirke pregovorov <hi rend="italic">Adagia</hi>, je bil – zaradi kvalitete, uporabnosti in
                            razširjenosti – ambivalenten. Čeprav je ostal Erazem do konca zvest
                            katolištvu, je bil oster kritik slabih cerkvenih praks, to pa je postalo
                            v času vse večjega verskega razkola v desetletjih po njegovi smrti
                            nesprejemljivo. Tako je papež Pij IV. leta 1564 na rimski indeks uvrstil
                            več njegovih del, tudi neprečiščena <hi rend="italic">Adagia</hi>, predvsem pa tista dela in njihove odlomke, ki
                            so se dotikali vere. Ta prepoved, ki je že sama dopuščala precej prožno
                            interpretacijo, ni v praksi niti najmanj omejila uporabe Erazmovih del,
                            ki so ostala med temeljnimi vsake knjižnice, bolj je škodovala njihovemu
                            tiskanju. Prav Erazem je bil (predvsem s svojo zbirko pregovorov)
                            najpogosteje prisotni prepovedani avtor v knjižnicah na Slovenskem.
                            Zbirko, prvič natisnjeno leta 1500 v Benetkah, sestavlja več kot 3000
                            latinskih in grških rekov in pregovorov s komentarji.</p>
               <div xml:id="Rotterdamski-1519">
                  <head>Collectanea adagiorum veterum D. Erasmi Roterodami. Hagenoae, 1519.
                            (Ljubljana, Narodna in univerzitetna knjižnica, GS 1426)</head>
                  <p>Izvod iz izdaje Erazmove zbirke pregovorov,
                                natisnjene leta 1519 v Hagenauu, je zvezan skupaj še s petimi
                                drugimi Erazmovimi deli. Vsa so bila last Janeza Krstnika Seebacha
                                (1546–1613), zakonskega sina ljubljanskega škofa Petra Seebacha, ki
                                je bil velik bibliofil in se pri večanju svoje knjižne zbirke, ki jo
                                je hranil v rezidenci v Gornjem Gradu, ni oziral niti na stroške
                                niti na rimski indeks. V knjigi je pustil – značilno za Erazmovo
                                izjemno brano in konzultirano delo – številne rokopisne pripombe.
                                Knjiga je ostala do leta 1798 v Gornjem Gradu, nato pa je prišla v
                                Licejsko knjižnico v Ljubljani.</p>
                  <figure xml:id="prepovedane-figure-15">
                     <graphic url="Rotterdamski-1519.jpg"/>
                  </figure>
               </div>
               <div xml:id="Rotterdamski-1549">
                  <head>Epitome adagiorum ex novissima D. Erasmi Rot. recognitione. Coloniae,
                            1549. (Ljubljana, Semeniška knjižnica v Ljubljani, X V 15 r)</head>
                  <p>Tomaž Hren niti kot ljubljanski škof in
                                najhujši nasprotnik luterancev ni zbrisal spomina na svojo
                                protestantsko vzgojo. Tako je vse življenje obdržal Erazmovo zbirko
                                pregovorov, natisnjeno v Kölnu leta 1549, ki sta jo njemu in
                                njegovemu bratu Andreju kot dečkoma podarila starša Lenart in Uršula
                                Hren. O tem priča vpis na naslovni strani: »Sum Thomae et Andreae
                                Chrönn fratrum« (Sem [last] bratov Tomaža in Andreja Hrena). Delo je
                                tedaj (najbrž okoli leta 1568, ko je odšel Tomaž v Gradec k stricu
                                Gašperju Žitniku) z izjemo prečiščene verzije že več let
                                prepovedoval tridentinski indeks. Niti Hrenovim staršem niti Hrenu
                                samemu se ni nikoli zdelo potrebno, da bi – kakor je bilo ob
                                menjavah lastnikov sicer običajno – v knjigi izbrisala ali prečrtala
                                vpis njenega prvega (nedvomno protestantskega) lastnika po imenu
                                Eustachius Feiertager iz leta 1553: »Spes mea Christus«.</p>
                  <figure xml:id="prepovedane-figure-16">
                     <graphic url="Rotterdamski-1549.jpg"/>
                  </figure>
               </div>
               <div xml:id="Rotterdamski-1678">
                  <head>Desiderii Erasmi Roterodami Adagiorum epitome recognita. Lipsiae 1678.
                            (Kamnik, Frančiškanski samostan Kamnik, XI 41)</head>
                  <p>Prvotni lastnik knjige je neznan, ker so
                                njegov pisni ekslibris na naslovnici kamniški frančiškani prečrtali.
                                Knjiga je bila v samostansko knjižnico vključena leta 1725, kar kaže
                                na to, da je Erazem kljub prepovedim ohranjal vlogo enega
                                najpomembnejših humanistov v katoliškem svetu še globoko v 18.
                                stoletje.</p>
                  <figure xml:id="prepovedane-figure-17">
                     <graphic url="Rotterdamski-1678.jpg"/>
                  </figure>
               </div>
            </div>
            <div xml:id="Frischlin-Operum_poeticorum">
               <head>Nikodem Frischlin, Operum poeticorum pars scenica</head>
               <p>Čeprav je württemberški humanist in pesnik Nikodem Frischlin (1547–1590) kot
                        velik poznavalec in občudovalec antične književnosti večinoma pisal
                        literarna dela v latinščini, je Cerkev zmotila njegova ostra protikatoliška
                        naravnanost, zato ga je razglasila za avtorja prvega razreda. Poleg Trubarja
                        in Vergerija je bil Frischlin edini s slovenskimi deželami tesno povezan
                        avtor prvega razreda, saj je bil dober znanec slovenskih protestantov in v
                        letih 1582‒1584 rektor stanovske šole v Ljubljani, ki je pripravljala
                        kranjske plemiške sinove na univerzitetni študij. Njegove drame se sicer
                        niso ukvarjale z vero, vendar so bile v katoliški perspektivi kot delo tako
                        spornega avtorja prav tako sumljive. </p>
               <div xml:id="Frischlin-1579">
                  <head>Nicodemi Frischlini Alemanni Comoedia nova de admiranda fortuna
                            Hildegardis. Tubingae, 1579. (Ljubljana, Semeniška knjižnica, Y VIII 6
                            č)</head>
                  <p>Že leta 1579 je bila posebej natisnjena
                                Frischlinova <hi rend="italic">Comoedia nova de admiranda
                                fortuna Hildegardis</hi>, ki jo je dal istega leta 1579 skupaj še z
                                drugimi sočasnimi tübingenskimi in baselskimi tiski zvezati neki
                                protestantski humanist. Zvezek tiskov vključno s Frischlinovo dramo
                                je nato konec 17. ali na začetku 18. stoletja kupil Marko Gerbec,
                                fizik kranjskih deželnih stanov in član Akademije operozov.</p>
               </div>
               <div xml:id="Frischlin-1585">
                  <head>Operum poeticorum pars scenica Nicodemi Frischlini. 1585. (Ljubljana,
                            Narodna in univerzitetna knjižnica, R 1718) </head>
                  <p>Izvod strasbourške izdaje Frischlinovih dram
                                je takoj po izidu kupil neznani lastnik, ki se je na platnicah leta
                                1586 podpisal s kraticami C. H. B. H. Knjigo so imeli vsekakor v
                                rokah izobraženi ljubitelji književnosti, saj je eden od njih na
                                notranji strani hrbtne platnice zapisal Lauterbachov epigram <hi rend="italic">De quadam virgine</hi>.</p>
                  <figure xml:id="prepovedane-figure-18">
                     <graphic url="Frischlin-1585.jpg"/>
                  </figure>
               </div>
            </div>
            <div xml:id="Grotius-De_jure_belli">
               <head>Hugo Grotius, De jure belli et pacis</head>
               <p>Delo nizozemskega pravnika Huga Grotia <hi rend="italic">De jure belli et pacis</hi>, ki je prvič izšlo leta 1625, je pomembno
                            vplivalo na razvoj mednarodnega prava in odmevalo najprej v Franciji,
                            kjer je bilo prvič objavljeno, nato pa po vsej Evropi. V delu Grotius
                            zagovarja vzpostavitev pravne prakse, ki bi urejala vojskovanje med
                            različnimi silami in zmanjšala človeške žrtve. Grotius ni bil avtor
                            prvega razreda, vendar je Cerkev prepovedala nekaj njegovih del, <hi rend="italic">De jure belli et pacis</hi> zaradi preveč posvetnih pogledov na naravno
                            pravo.</p>
               <div xml:id="Grotius-1625">
                  <head>Hugonis Grotii De juri belli ac pacis. Parisiis, 1625. (Ljubljana,
                            Narodna in univerzitetna knjižnica, GS 17020)</head>
                  <p>Dela Huga Grotia so kljub prepovedi spadala
                                med kanonizirana pravna dela, ki niso smela manjkati niti v
                                cerkvenih knjižnicah na Slovenskem. Izvod so uporabljali v
                                diskalceatskem samostanu sv. Jožefa ob cesti na Dunaj, ob
                                razpustitvi samostana pa je skupaj z drugimi knjigami tukajšnjih
                                bosonogih avguštincev leta 1786 prišel v Licejsko knjižnico v
                                Ljubljani.</p>
                  <figure xml:id="prepovedane-figure-19">
                     <graphic url="Grotius-1625.jpg"/>
                  </figure>
               </div>
            </div>
            <div xml:id="Helvétius-De_lʼhomme">
               <head>Claude Adrien Helvétius, De lʼhomme</head>
               <p>Claude Adrien Helvétius (1715–1771) je bil eden
                            najradikalnejših francoskih razsvetljencev. Ker Cerkev v 18. stoletju ni
                            več uporabljala kategorije avtorjev prvega razreda, zasnovane v obdobju
                            protireformacije kot orožje zoper najvplivnejše protestante, mu ni
                            dodelila te oznake, kljub temu pa ga je tudi pod papeži, naklonjenimi
                            zmernemu razsvetljenstvu, prepoznala kot enega od avtorjev,
                            najnevarnejših katolištvu. Razprava <hi rend="italic">De lʼhomme</hi>, ki se ukvarja z naravo človeka, njegovimi
                            umskimi zmožnostmi in izobrazbo, je bila objavljena posthumno, leta
                            1773, vendar takoj postavljena na rimski indeks, saj je nasprotovala
                            katoliški morali. Kmalu je bila prevedena v nemščino in druge
                            jezike.</p>
               <div xml:id="Helvétius-1773">
                  <head>De lʼhomme de M. Helvetius. A Londres, 1773. (Ljubljana, Narodna in
                            univerzitetna knjižnica v Ljubljani, GS 5296) </head>
                  <p>Delo je kot neprimerno za habsburško
                                monarhijo ocenila tudi cenzurna komisija Marije Terezije, ki je
                                nemški prevod leta 1774 postavila na dunajski indeks. Izvod prve
                                izdaje izvirnika iz leta 1773 je kljub temu tedaj našel pot v
                                avstrijske dežele. Čeprav nima znakov lastništva, dokazuje, da so na
                                Kranjskem brali tudi dela radikalnega razsvetljenstva.</p>
                  <figure xml:id="prepovedane-figure-20">
                     <graphic url="Helvétius-1773.jpg"/>
                  </figure>
               </div>
            </div>
            <div xml:id="Hotman-In_quatuor_libros">
               <head>François Hotman, In quatuor libros Institutionum juris civilis
                        eruditissima commentaria</head>
               <p>Kalvinec François Hotman je bil eden najbolj
                            znanih, pa tudi spornih političnih filozofov in pravnikov 16. stoletja;
                            zagovarjal je voljeno monarhijo in predstavniško vlado, Cerkev pa ga je
                            razglasila za avtorja prvega razreda. Med drugim je opravljal službo
                            Calvinovega tajnika v Ženevi. Za Cerkev so bila problematična predvsem
                            njegova dela s področja politične filozofije, toda hkrati so bila
                            prepovedana tudi njegova pravna dela. </p>
               <div xml:id="Hotman-1569">
                  <head>Francisci Hotomani In quatuor Libros Institutionum juris civilis
                            eruditissima commentaria. Venetiis, 1569. (Ljubljana, Narodna in
                            univerzitetna knjižnica, GS 17617)</head>
                  <p>Ker se Kranjci in njihovi sosedi v drugih
                                avstrijskih deželah dolgo niso zanimali za politično filozofijo, tod
                                niso bila razširjena tovrstna Hotmanova dela, zato pa so se domačim
                                bralcem zdela bolj uporabna njegova pravna dela. Hotmanove
                                komentarje Justinijanovega zakonika iz leta 1569, ki so danes v
                                Narodni in univerzitetni knjižnici, sta v 17. in zgodnjem 18.
                                stoletju ne po naključju uporabljala dva kranjska pravnika: tajnik
                                deželnih stanov Gabrijel Lukančič pl. Hertenfels in tajnik
                                vicedomskega urada Janez Hieronim Marzina pl. Merzenheimb.
                                Lukančičev podpis na naslovni strani vsebuje letnico 1652,
                                heraldični ekslibris na notranji strani sprednje platnice pa 1680.
                                Marzina je pozneje v izvod prav tako nalepil tiskani ekslibris.</p>
                  <figure xml:id="prepovedane-figure-21">
                     <graphic url="Hotman-1569.jpg"/>
                  </figure>
               </div>
            </div>
            <div xml:id="Hotman-In_tractatum">
               <head>François Hotman, In tractatum de actionibus</head>
               <p>Med pravnimi deli Calvinovega tajnika Françoisa
                            Hotmana, ki so zaradi uporabnosti krožila na Slovenskem, je bila tudi
                            juridična razprava <hi rend="italic">In tractatum de actionibus</hi>. Tovrstne knjige so bile pogosto že takoj ali
                            kmalu po izidu kupljene za zasebne knjižnice katolikov – pravnikov, ne
                            le protestantov. </p>
               <div xml:id="Hotman-1548">
                  <head>Franciscus Hotomanus In tractatum de actionibus. Lugduni, 1548.
                            (Ljubljana, Semeniška knjižnica v Ljubljani, S III 4 č)</head>
                  <p>Hotmanovo knjigo<hi rend="italic">In tractatum de actionibus</hi>, ki je izšla leta 1548 v Lyonu, je kupil
                                oziroma pridobil Gašper Žitnik, katoliški filozof, profesor na
                                Dunaju in svetovalec notranjeavstrijske vlade nadvojvode Karla v
                                Gradcu, ki se je vanjo tudi podpisal: »Sum M. Casp. Sitnick«.
                                Najpozneje po Žitnikovi smrti leta 1585 je njegove knjige, med
                                katerimi je bilo še več prepovedanih del, dobil nečak Tomaž Hren, ki
                                se je v katolištvo spreobrnil prav pod stričevim vplivom.</p>
                  <figure xml:id="prepovedane-figure-22">
                     <graphic url="Hotman-1548.jpg"/>
                  </figure>
               </div>
            </div>
            <div xml:id="Teramo-Consolatio">
               <head>Jacobus de Teramo, Consolatio peccatorum</head>
               <p>Jacobus de Teramo (1349–1417) je bil spoštovana
                            osebnost poznosrednjeveške Cerkve, znan predvsem kot sposoben škof in
                            poznavalec kanonskega prava. Poleg mnogih pravnih del je okoli leta 1382
                            napisal satiro<hi rend="italic">Tolažba grešnikov</hi>, ki opisuje pravdo med Luciferjem in Kristusom
                            pred sodnikom – kraljem Salomonom. Hudič namreč Odrešenika obtožuje, da
                            je pri svojem spustu v pekel in rešitvi nekrščenih motil tujo posest.
                            Delo je bilo prvič natisnjeno leta 1460 in ni zmotilo nikogar. Šele leta
                            1559, v času zaostritve odnosov s protestanti in v času vzpona cerkvene
                            cenzure, so ga prepovedali, ker bi bilo lahko razumljeno kot
                            posmehovanje cerkvenim naukom, čeprav v resnici to ni bil avtorjev
                            namen.</p>
               <div xml:id="Teramo-1472">
                  <head>Jacobi de Theramo Consolatio peccatorum. Augustae, 1472. (Ljubljana,
                            Narodna in univerzitetna knjižnica, Ti 12127)</head>
                  <p>Izvod augsburške izdaje iz leta 1472 je imel
                                značilno v lasti Gašper Žitnik, katoliški filozof in svetnik vlade
                                nadvojvode Karla Notranjeavstrijskega v Gradcu, ki je kot pravnik in
                                humanist najbrž cenil duhovitost <hi rend="italic">Tolažbe grešnikov</hi>. Svoj ekslibris je zapisal na naslovno
                                stran: »Sum Casp. Sitnich«. Knjigo je dobil po smrti svojega strica
                                Žitnika v last Tomaž Hren, ki je tako v mladosti, ko je bil še
                                protestant, kakor pozneje, ko je bil katolik, cenil dobro
                                humanistično literaturo, pa naj je bila prepovedana ali ne. <hi rend="italic">Tolažbo grešnikov</hi> je skupaj z drugimi stričevimi knjigami
                                hranil v svoji priljubljeni rezidenci v Gornjem Gradu, od koder je
                                knjiga prišla v Licejsko knjižnico v Ljubljani leta 1798.</p>
                  <figure xml:id="prepovedane-figure-23">
                     <graphic url="Teramo-1472.jpg"/>
                  </figure>
               </div>
            </div>
            <div xml:id="Kopernik-De_revolutionibus">
               <head>Nikolaj Kopernik, De revolutionibus orbium coelestium</head>
               <p>Najpomembnejše delo poljskega astronoma Nikolaja
                            Kopernika (1473–1543)<hi rend="italic">O revolucijah nebesnih sfer</hi>je v zgodnjem novem veku usodno načelo prevlado
                            geocentričnega sistema in utrlo pot neustavljivi uveljavitvi
                            heliocentričnega sistema. Kopernik je kljub nekaterim zmotnim domnevam,
                            ki jih je popravil Kepler, dokazal, da je središče planetnega sistema
                            Sonce, ne Zemlja. Delo ob izidu leta 1543 ni zaslovelo kot sporno,
                            njegovo nasprotovanje tradicionalnim antičnim in srednjeveškim
                            predstavam o vesolju so postale problematične šele v zgodnjem 17.
                            stoletju, v znova zaostrenem ozračju med protestantizmom in katolištvom:
                            na indeks je bilo postavljeno leta 1616, vendar v samo neprečiščeni
                            varianti, kar pomeni, da so bili sporni le nekateri odlomki. Čeprav so
                            visoki predstavniki Cerkve vključno s papežem Urbanom VIII., ki svojega
                            dobrega znanca Galileija ni zaščitil pred inkvizicijo, zgodaj spoznali
                            pravilnost heliocentričnega sistema, je do uradnega priznanja minilo še
                            veliko časa: Kopernikovo delo je bilo z indeksa umaknjeno leta 1835.
                        </p>
               <div xml:id="Kopernik-1566a">
                  <head>Nicolai Copernici Torinensis De revolutionibus orbium coelestium.
                            Basileae, 1566. (Ljubljana, Narodna in univerzitetna knjižnica, R
                            7922)</head>
                  <p>Kljub prepovedi je bilo Kopernikovo delo
                                brano tudi na Slovenskem, po doslej znanih podatkih predvsem v
                                velikih cerkvenih knjižnicah, ki so si ne glede na omejitve
                                prizadevale za čim bolj univerzalno predstavitev človeškega znanja.
                                Izvod druge, baselske izdaje so od leta 1754 naprej hranili v
                                ljubljanskem jezuitskem kolegiju pri Sv. Jakobu, o čemer priča
                                lastniški vpis na naslovnici: »Labacensis Collegii Societatis Jesu
                                catalogo inscriptus Anno 1754«. Spadal je v filozofski del
                                knjižnice, kjer so ga gotovo uporabljali gimnazijski
                                profesorji.</p>
                  <figure xml:id="prepovedane-figure-24">
                     <graphic url="Kopernik-1566a.jpg"/>
                  </figure>
               </div>
               <div xml:id="Kopernik-1566b">
                  <head>Nicolai Copernici Torinensis De revolutionibus orbium coelestium.
                            Basileae, 1566. (Ljubljana, Frančiškanski samostan Ljubljana – Center,
                            brez signature)</head>
                  <p>Izvod Kopernikovega dela, ki je pripadal isti
                                (drugi, baselski) izdaji kot izvod iz ljubljanskega jezuitskega
                                kolegija, je bil vsaj od začetka 18. stoletja v ljubljanskem
                                frančiškanskem samostanu. Sprva je bil last p. Žige Škerpina, ki ga
                                je zapustil knjižnici (danes v samostanu ob Tromostovju). Kaže, da
                                frančiškanov prepoved ni posebej vznemirjala, saj je Škerpin v izvod
                                mirno nalepil svoj ekslibris, tudi pozneje pa knjige niso označili
                                kot prepovedane.</p>
                  <figure xml:id="prepovedane-figure-25">
                     <graphic url="Kopernik-1566b.jpg"/>
                  </figure>
               </div>
            </div>
            <div xml:id="La_Fontaine-Contes">
               <head>Jean de La Fontaine, Contes et nouvelles </head>
               <p>Francoski klasicistični pesnik in pisatelj Jean
                            de La Fontaine (1621–1695) je leta 1665 v Parizu objavil <hi rend="italic">Contes et nouvelles</hi>, zbirko kratkih erotičnih zgodb v verzih. Tega
                            dela se je pozneje zelo sramoval, saj je oviralo njegov sprejem v
                            francosko akademijo, toda bralcem po vsej Evropi tega ni bilo mar: delo
                            je izšlo v številnih ponatisih in prevodih v 17. in 18. stoletju. Leta
                            1703, že po avtorjevi smrti, so rimski cenzorji zbirko uvrstili na
                            indeks, nekaj verzij pa so več kot pol stoletja pozneje prepovedali tudi
                            dunajski cenzorji.</p>
               <div xml:id="La_Fontaine-1779">
                  <head>Contes et nouvelles en vers par Monsieur de La Fontaine. A Carlsrouhe
                            et a Reutlingue, 1779. (Ljubljana, Narodna in univerzitetna knjižnica,
                            GS 335)</head>
                  <p>Kljub dvojni prepovedi, iz Rima in z Dunaja,
                                so na Slovenskem v zgodnjem novem veku brali tudi La Fontainovo
                                zbirko <hi rend="italic">Contes et nouvelles</hi>, kar dokazuje več izvodov. Izvod, ki je
                                danes v Narodni in univerzitetni knjižnici, je konec 18. stoletja
                                kupil neznani bralec, še pred letom 1801 pa je prišel v Licejsko
                                knjižnico v Ljubljani, kjer ga niso izločili, čeprav bi ga lahko,
                                saj ni ustrezal moralistični in utilitaristični politiki državnih
                                knjižnic v habsburški monarhiji.</p>
                  <figure xml:id="prepovedane-figure-26">
                     <graphic url="La_Fontaine-1779.jpg"/>
                  </figure>
               </div>
            </div>
            <div xml:id="Leti-Vita">
               <head>Gregorio Leti, Vita di Sisto V.</head>
               <p>Gregorio Leti (1630–1701) je bil eden
                            najvplivnejših političnih pamfletistov 17. stoletja, ki je ostro napadal
                            predvsem papeštvo in Cerkev. Več njegovih del je bilo uvrščenih na
                            rimski indeks, med njimi tudi biografija papeža Siksta V., prvič
                            objavljena leta 1669. Kakor vsa Letijeva dela je tudi to vsebovalo vrsto
                            nepreverjenih podatkov in izkrivljenih dejstev, kljub temu (ali prav
                            zaradi tega) pa je bilo zelo brano na obeh straneh verske ločnice v
                            Evropi. Zaradi neprimernosti je bilo tudi na dunajskem indeksu.</p>
               <div xml:id="Leti-1693">
                  <head>Vita di Sisto V. da Gregorio Leti. Amsterdamo, 1693. (Narodna in
                            univerzitetna knjižnica, GS 14476)</head>
                  <p>Na Slovenskem so bila Letijeva dela med
                                najpogostejšimi prepovedanimi knjigami, kar kaže, da so jih radi
                                prebirali, gotovo bolj zaradi zabave kot zaradi resnega zanimanja za
                                zgodovino. Za njegova dela so se najbolj zanimali prav duhovniki.
                                Tako so biografijo papeža Siksta V. iz leta 1693 hranili v
                                cistercijanskem samostanu v Stični.</p>
                  <figure xml:id="prepovedane-figure-27">
                     <graphic url="Leti-1693.jpg"/>
                  </figure>
               </div>
            </div>
            <div xml:id="Luther-Biblia">
               <head>Martin Luther, Biblia, das ist: die gantze Heylige Schrifft </head>
               <p>Po pravilih rimskega indeksa protestantski
                            svetopisemski prevodi niso bili najbolj sporni, še posebej, če je šlo za
                            prevode Stare zaveze in za prevajalce, ki niso bili avtorji prvega
                            razreda. V takšnih primerih prevodov niso uničevali ali zasegali,
                            krajevni škof pa je lahko (brez obveščanja Rima) izdajal dovoljenja za
                            njihovo uporabo. Strogo prepovedani so bili samo prevodi Nove zaveze, ki
                            so bili delo avtorjev prvega razreda, kakršen je bil Luther. Kljub temu
                            navodilu so knjižnice na Slovenskem imele na voljo razmeroma veliko
                            število Luthrovih prevodov Svetega pisma, saj so bili ti kakor
                            Dalmatinovi izjemno uporabni pri pripravi pridig, katehezi in drugih
                            pastoralnih opravilih v ljudskem jeziku, ki je bil ponekod nemški (na
                            primer v Mariboru in na Ptuju).</p>
               <div xml:id="Luther-1564">
                  <head>Biblia, das ist: die gantze Heylige Schrifft. Franckfurt, 1564.
                            (Ljubljana, Semeniška knjižnica, A IX 1 č)</head>
                  <p>V Semeniški knjižnici v Ljubljani, do
                                ustanovitve Licejske knjižnice v Ljubljani edini javni in največji
                                knjižnici na Slovenskem, so v 18. stoletju hranili Luthrov prevod
                                Svetega pisma iz leta 1564, kar ne preseneča. V stolnici in drugih
                                ljubljanskih cerkvah so bile do konca 18. stoletja v navadi tako
                                slovenske kakor nemške pridige, čeprav so bile zadnje manj številne,
                                za njihovo sestavljanje pa so duhovniki potrebovali tudi nemške
                                prevode Svetega pisma – če ni bilo na voljo dovoljenih katoliških,
                                so uporabljali protestantske.</p>
                  <figure xml:id="prepovedane-figure-28">
                     <graphic url="Luther-1564.jpg"/>
                  </figure>
               </div>
            </div>
            <div xml:id="Luther-Supputatio">
               <head>Martin Luther, Supputatio annorum mundi</head>
               <p>Martin Luther (1483‒1546) je bil uvrščen v prvi
                            razred prepovedanih avtorjev po rimskem indeksu, to je med najbolj
                            nevarne avtorje. Njegov opus je bil torej že vse od začetka izhajanja
                            rimskega indeksa prepovedan v celoti, njegova posamezna dela pa so bila
                            navedena celo na dunajskem indeksu, čeprav je cenzura protestantska dela
                            že tako ali tako obravnavala kot sporna pod skupno oznako »Sectischen
                            Schriften«. Razprava z naslovom <hi rend="italic">Supputatio annorum mundi</hi> se ukvarja s kronologijo. Luther na podlagi
                            svetopisemskih podatkov predstavi izračun časa od stvarjenja do
                            Kristusovega rojstva. Kronologija do leta 1540 vključuje različne
                            pomembne zgodovinske dogodke in podatke o rojstvih nekaterih pomembnih
                            osebnosti. Na koncu je prazen prostor za kronologijo do leta 1600,
                            namenjen vnosom bralca knjige.</p>
               <div xml:id="Luther-1541">
                  <head>Supputatio annorum mundi D. M. Luther. Wittembergae, 1541. (Ljubljana,
                            Narodna in univerzitetna knjižnica, GS 240 )</head>
                  <p>Prva izdaja <hi rend="italic">Supputatio annorum mundi</hi>iz leta 1541 je bila nekoč v lasti
                                slovenskega protestantskega šolnika Lenarta Budine. Pod letnico 1500
                                na časovni premici si je lastnik zabeležil svoje rojstvo: »Leonardus
                                Budina natus«. Nekoliko pred tem si je zabeležil še druge dogodke,
                                na primer turško obleganje Ljubljane, smrt cesarja Maksimilijana I.,
                                smrt Martina Luthra in hudo zmrzal 6. maja 1543. Knjiga je prišla v
                                licejsko knjižnico leta 1798 kot del gornjegrajske škofijske
                                knjižnice.</p>
                  <figure xml:id="prepovedane-figure-29">
                     <graphic url="Luther-1541.jpg"/>
                  </figure>
               </div>
            </div>
            <div xml:id="Machiavelli-Dell_arte">
               <head>Niccolò Machiavelli, Dell'arte della guerra</head>
               <p>Delo<hi rend="italic"> Dellʼarte della guerra</hi>, ki ga je Machiavelli napisal v letih 1519 in
                            1520, je edino njegovo filozofsko in zgodovinsko delo, ki je bilo
                            objavljeno še za časa njegovega življenja. Napisano je v obliki
                            sokratskega dialoga, obravnava pa razne oblike vojaške strategije. Bilo
                            je zelo vplivno, tako da je samo v 16. stoletju izšlo v enaindvajsetih
                            izdajah, in sicer v italijanščini, francoščini, angleščini, nemščini in
                            latinščini, upoštevali pa so ga še v 17. in 18. stoletju.</p>
               <div xml:id="Machiavelli-1550">
                  <head>Libro dell'arte della guerra di Nicolo Machiavelli. In Vinegia, 1550.
                            (Ljubljana, Narodna in univerzitetna knjižnica, GS 3086)</head>
                  <p>Delo <hi rend="italic">Libro dellʼarte della guerra </hi>iz leta 1550, zvezano s prav tako
                                Machiavellijevo florentinsko zgodovino iz istega leta, je prišlo v
                                Licejsko knjižnico v Ljubljani pred letom 1801, tako da je
                                najverjetneje izviralo iz gornjegrajske škofijske knjižnice. Na
                                Kranjskem so bila sicer razširjena prav vsa Machiavellijeva
                                dela.</p>
                  <figure xml:id="prepovedane-figure-30">
                     <graphic url="Machiavelli-1550.jpg"/>
                  </figure>
               </div>
               <div xml:id="Machiavelli-1623">
                  <head>Kriegs Kunst Nicolai Machiavelli. Mümpelgardt, 1623. (Zagreb,
                            Metropolitana, M 12152–8°) </head>
                  <p>Prvi lastnik nemškega prevoda
                                Machiavellijevega dela o veščini vojskovanja iz leta 1623 je bil
                                okoli sredine 17. stoletja neki nemški plemič, katerega grbovni
                                ekslibris je izdelal bakrorezec Moritz Lang. Novi lastnik Janez
                                Vajkard Valvasor je čez stari ekslibris nalepil svojega. Valvasor je
                                v nasprotju z drugimi Kranjci vedno dajal prednost nemškim prevodom
                                italijanskih del pred italijanskimi izvirniki. </p>
               </div>
            </div>
            <div xml:id="Machiavelli-Il_Principe">
               <head>Niccolò Machiavelli, Il Principe</head>
               <p>Politični traktat Niccolòja Machiavellija
                            (1469‒1527) je bil napisan leta 1513 in prvič natisnjen po avtorjevi
                            smrti, leta 1532, v naslednjih petindvajsetih letih pa je izšel v več
                            kot desetih izdajah. Leta 1559 ga je papež Pavel IV. zaradi zagovora
                            političnega realizma, ki je religijo podrejal državnim in moralo
                            političnim interesom, skupaj s celotnim avtorjevim opusom uvrstil na
                            prvi indeks. Tridentinski koncil je potrdil prepoved in Machiavellija
                            predvsem zaradi <hi rend="italic">Vladarja</hi> v tridentinskem indeksu leta 1559 uvrstil med
                            »avtorje prvega razreda«, tj. v kategorijo najstrožje prepovedanih
                            avtorjev. To je v katoliški Evropi skoraj ustavilo objavljanje, ne pa
                            tudi branja<hi rend="italic">Vladarja</hi>. V deželah, poseljenih (tudi) s Slovenci, je
                            bilo delo med najbolj iskanimi in branimi prepovedanimi. </p>
               <div xml:id="Machiavelli-1686">
                  <head>Nicolai Machiavelli Princeps. Cum Animadversionibus Politicis Hermanni
                            Conringii. Helmaestadi, 1686. (Ljubljana, Semeniška knjižnica, R II 4
                            r)</head>
                  <p>Latinsko verzijo <hi rend="italic">Vladarja</hi> je uredil in komentiral nemški filozof
                                Hermann Conring, izšel pa je v protestantskem Helmstedtu. Izvod je
                                kmalu po natisu pridobil ljubljanski stolni prošt Janez Krstnik
                                Prešeren, ki je vanj nalepil svoj tiskani ekslibris. Leta 1701 ga je
                                skupaj s svojo celotno knjižnico podaril novoustanovljeni Javni
                                (Semeniški) knjižnici, v katero je bila vključena po proštovi smrti
                                leta 1704 oziroma dokončanju knjižnične dvorane 1725.</p>
               </div>
               <div xml:id="Machiavelli-1684">
                  <head>Le Prince de Nicolas Machiavel, Citoien et Secretaire de Florence.
                            Traduit &amp; Commenté par A. N. Amelot, Sieur de la Houssaie‎.
                            Amsterdam, 1684. (Ljubljana, Semeniška knjižnica, neohranjeno)</head>
                  <p>Francoski prevod <hi rend="italic">Vladarja</hi> je pripravil kontroverzni francoski
                                politični pisec Nicolas Amelot de la Houssaye, ki je bil tudi sam z
                                več deli uvrščen na <hi rend="italic">Index librorum
                                prohibitorum.</hi> Delo je v Semeniško knjižnico prišlo pred
                                sredino 18. stoletja, okoli leta 1800 pa so ga iz nje izločili, ker
                                je bilo na voljo več italijanskih verzij istega dela. </p>
               </div>
            </div>
            <div xml:id="Malleus">
               <head>Malleus maleficarum</head>
               <p>
                  <hi rend="italic">Malleus maleficarum</hi>, priročnik za prepoznavanje in sodno preganjanje
                            čarovnic, je nastal po naročilu papeža Inocenca VIII. in bil prvič
                            natisnjen leta 1487, do leta 1669 pa so natisnili kar 28 izdaj. V 16. in
                            17. stoletju, ko so čarovniški procesi v Evropi dosegli vrhunec, je bil <hi rend="italic">Malleus maleficarum</hi>najbolj uporabljan tovrstni priročnik. Konec 17.
                            stoletja, ko so se cerkvene in posvetne oblasti že trudile omejiti
                            čarovniške procese, so knjigo prepovedali zaradi zastarelih metod, kljub
                            temu pa je delo v zmanjšanem obsegu še krožilo med strokovnjaki za
                            pravo. </p>
               <div xml:id="Malleus-1588">
                  <head>Tomus secundus malleorum quorundam maleficarum. Francoforti, 1588.
                            (Kamnik, Frančiškanski samostan Kamnik, brez signature) </head>
                  <p>Kamniški frančiškani so hranili drugi zvezek
                                priročnika za spoznavanje in preganjanje čarovnic v frankfurtski
                                izdaji iz leta 1588. Še pred prihodom v samostan, v prvi polovici
                                17. stoletja, je bila knjiga last Ludvika Radiča, doktorja obojega
                                prava. Tovrstne knjige so namreč potrebovali predvsem duhovniki in
                                pravniki, ki so se srečevali oziroma bi se lahko srečevali z
                                omenjenim pojavom in s tem povezano sodno prakso.</p>
                  <figure xml:id="prepovedane-figure-31">
                     <graphic url="Malleus-1588.jpg"/>
                  </figure>
               </div>
               <div xml:id="Malleus-1669">
                  <head>Malleus maleficarum, maleficas et earum haeresim framea conterens.
                            Lugduni, 1669. (Ljubljana, Semeniška knjižnica, M V 7 r).</head>
                  <p>Ni presenetljivo, da je zadnjo dovoljeno
                                izdajo dela<hi rend="italic">Malleus maleficarum</hi>, natisnjeno v Lyonu leta 1669, imel v lasti
                                ljubljanski stolni prošt Janez Krstnik Prešeren, ki je bil
                                strokovnjak za cerkveno pravo in je moral poznati tudi tovrstne
                                zasliševalne postopke. Knjiga je po njegovi smrti z volilom prišla v
                                Semeniško knjižnico v Ljubljani.</p>
               </div>
            </div>
            <div xml:id="Melanchthon-Annotationes">
               <head>Philipp Melanchthon, Annotationes in Epistolam Pauli ad Romanos unam et ad
                        Corinthios duas</head>
               <p>Philipp Melanchthon (1497‒1560), sodelavec
                            Martina Luthra, najpomembnejši teolog protestantske reformacije in
                            soavtor augsburške veroizpovedi, je spadal v prvi razred prepovedanih
                            avtorjev v rimskem indeksu, nekaj njegovih del pa je bilo navedenih tudi
                            na dunajskem indeksu. Veliko se je ukvarjal z razlagami in komentarji
                            Pavlovih pisem. Delo <hi rend="italic">Annotationes in epistolam Pauli ad
                            Romanos unam et ad Corinthios duas </hi>je temeljilo na njegovih zapiskih univerzitetnih
                            predavanj. Komentarji so postali uspešnica, ki je bila večkrat
                            ponatisnjena že v prvem desetletju po prvi izdaji. Leta 1527 so jih
                            prevedli v nemški jezik.</p>
               <div xml:id="Melanchthon-1524">
                  <head>Annotationes Philippi Melanchthonis in Epistolam Pauli ad Romanos unam
                            et ad Corinthios duas. Argentorati, 1524. (Ljubljana, Narodna in
                            univerzitetna knjižnica, GS 10800)</head>
                  <p>Melanchthonovi komentarji Pavlovih pisem
                                Rimljanom in Korinčanom so bili prvotno najbrž v protestantski
                                knjižnici kranjskih deželnih stanov v Ljubljani, v 17. in 18.
                                stoletju pa so bili vsekakor shranjeni v knjižnici ljubljanskih
                                škofov v Gornjem Gradu. Knjiga vsebuje številne sočasne komentarje
                                dveh različnih rok, neznani gornjegrajski bibliotekar pa je – v
                                skladu s cerkvenimi navodili – na sprednjem spojnem listu opozoril
                                na prepovedanega avtorja oziroma vsebino knjige: »Theologus
                                haereti[cus]«. </p>
                  <figure>
                     <graphic url="Melanchthon-1524.jpg"/>
                  </figure>
               </div>
            </div>
            <div xml:id="Melanchthon-Erotemata">
               <head>Philipp Melanchthon, Erotemata dialectices</head>
               <p>Philipp Melanchthon je kot dolgoletni profesor na
                            univerzi v Wittenbergu napisal vrsto temeljnih humanističnih del,
                            uporabnih tudi za katolike, ki niti niso bila sporna zaradi vsebine,
                            temveč zaradi kontroverznosti avtorja. Med tovrstna dela je spadal
                            univerzitetni učbenik <hi rend="italic">Erotemata dialectices</hi>, v katerem so razložena temeljna načela
                            dialektike. Učbenik je zaradi slovesa avtorja in kvalitetne vsebine
                            doživel vrsto ponatisov po Evropi.</p>
               <div xml:id="Melanchthon-1553">
                  <head>Erotemata dialectices edita a Philippo Melanth. Wittebergae, 1553.
                            (Ljubljana, Semeniška knjižnica, Y VIII 9 č)</head>
                  <p>Melanchthonov učbenik, natisnjen leta 1553 v
                                Wittenbergu, je bil prvotno v protestantski lasti. Neznani
                                protestant ga je dobil – kakor si je zapisal na naslovnem listu – od
                                organista G. Nastrana iz Linza. Knjiga je po neugotovljeni poti,
                                morda skozi stanovsko knjižnico v Ljubljani, vsekakor pa
                                najverjetneje z zaplembo, prišla v gornjegrajsko škofijsko
                                knjižnico, od koder je sredi 18. stoletja z zamenjavo prišla v
                                Semeniško knjižnico.</p>
               </div>
            </div>
            <div xml:id="Melanchthon-Liber_de_anima">
               <head>Philipp Melanchthon, Liber de anima</head>
               <p>Melanchthonova razprava, napisana proti koncu
                            njegovega življenja in prvič objavljena leta 1553, se ukvarja z naukom o
                            človeški duši s teološkega vidika. Med drugim je upoštevalo najnovejša
                            dognanja o anatomiji človeškega telesa flamskega zdravnika Andreasa
                            Vesalia. Delo je takoj zaslovelo in doživelo številne ponatise.</p>
               <div xml:id="Melanchthon-1554">
                  <head>Liber de anima recognitus ab autore Philip. Melanth. Wittebergae,
                            1554. (Ljubljana, Narodna in univerzitetna knjižnica, GS 5845)</head>
                  <p>Tretja, popravljena izdaja Melanchthonove
                                razprave<hi rend="italic">Liber de anima recognitus</hi> je bila nekoč v lasti protestantskega
                                superintendenta Sebastijana Krelja, naslednika Primoža Trubarja na
                                tem položaju. Opremljena je s številnimi sočasnimi pripisi. Najbrž
                                je prišla v knjižnico kranjskih deželnih stanov, nazadnje je bila
                                torej v Lontovžu v Ljubljani, od tam pa je bila po izročitvi
                                oblastem nadvojvode Ferdinanda Notranjeavstrijskega prenesena v
                                ljubljanski škofijski dvorec in končno v Gornji Grad. Na to opozarja
                                zapisek na sprednjem spojnem listu: »Translatus in Episcopatu
                                Labacensis«. Od tam je leta 1798 prišla v licejsko knjižnico.</p>
                  <figure>
                     <graphic url="Melanchthon-1554.jpg"/>
                  </figure>
               </div>
            </div>
            <pb/>
            <div xml:id="Menghi-Flagellum">
               <head>Girolamo Menghi, Flagellum daemonum</head>
               <p>
                  <hi rend="italic">Bič demonov</hi> je najpomembnejše delo frančiškana Girolama
                            Menghija (1529–1609), ki je v 16. stoletju reformiral eksorcistično
                            prakso. Delo opisuje in razlaga vrste obsedenosti z demoni in navaja
                            postopke za njihovo izganjanje iz človeka. Svojo nalogo je opravljalo
                            več kot sto let: v tem času se je razširilo kot najbolj znan
                            eksorcistični priročnik. Ker pa je do začetka 18. stoletja zastarelo in
                            ni bilo več skladno s predpisanim obredjem, je bilo leta 1704 uvrščeno
                            na rimski indeks. Iz istega razloga ga je prepovedal tudi dunajski
                            indeks. Toda zaradi priljubljenosti so ga marsikje uporabljali še
                            desetletja. </p>
               <div xml:id="Menghi-1630">
                  <head>Flagellum daemonum auctore R. P. F. Hieronymo Mengo. Venetiis, 1630.
                            (Nazarje, Frančiškanski samostan Nazarje, 4 A 81)</head>
                  <p>Izvod <hi rend="italic">Biča demonov</hi> beneške izdaje iz leta 1630 je bil last
                                frančiškanskega samostana Nazarje, v katerem je še sedaj. Na
                                naslovni strani je označeno lastništvo: »Con[ven]tus Nazareth[ani]«.
                                Knjiga kaže znamenja obrabe in pogostega branja.</p>
                  <figure xml:id="prepovedane-figure-32">
                     <graphic url="Menghi-1630.jpg"/>
                  </figure>
               </div>
               <div xml:id="Menghi-1683">
                  <head>Flagellum daemonum auctore R. P. F. Hieronymo Mengo. Venetiis, 1683.
                            (Ljubljana, Narodna in univerzitetna knjižnica, GS 13806)</head>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Bič demonov</hi> je bil poleg <hi rend="italic">Kladiva čarovnic</hi> najbolj razširjeno prepovedano delo s
                                področja preganjanja zlih duhov in čarovnic na Slovenskem. Imeti ga
                                je morala vsaka boljša cerkvena knjižnica in knjižnica cerkvenega
                                dostojanstvenika. Izvod beneške izdaje iz leta 1683 je bil v
                                knjižnici kartuzije Bistra, po njeni razpustitvi leta 1782 pa je
                                prišel v Licejsko knjižnico v Ljubljani.</p>
                  <figure xml:id="prepovedane-figure-33">
                     <graphic url="Menghi-1683.jpg"/>
                  </figure>
               </div>
            </div>
            <div xml:id="Milton-Paradise">
               <head>John Milton, Paradise lost</head>
               <p>
                  <hi rend="italic">Izgubljeni raj</hi>, angleška pesnitev Johna Miltona (1608‒1674), je
                            bil prvič objavljen leta 1667 in drugič, v predelani obliki, leta 1674.
                            Tematizacija biblijske zgodbe o izvirnem grehu je bila zaradi samosvojih
                            interpretacij, na primer kompleksnega značaja Satana, neskladna z nauki
                            katoliške Cerkve in zato postavljena na rimski indeks.</p>
               <div xml:id="Milton-1757">
                  <head>Il Paradiso perduto di Giovanni Milton. In Fiorenza, 1757. (Kamnik,
                            Frančiškanski samostan Kamnik, brez signature) </head>
                  <p>Na Slovenskem je bil <hi rend="italic">Izgubljeni raj</hi> znan le poznavalcem, še tem pa večinoma v
                                nemškem in italijanskem prevodu, ker ni znal angleško skoraj nihče.
                                Pater Franc Ksaver Hudovernik je imel v svoji sobi v frančiškanskem
                                samostanu v Kamniku izvod italijanskega prevoda iz florentinske
                                izdaje iz leta 1757, ki je najpozneje po njegovi smrti ostal v
                                samostanski knjižnici.</p>
                  <figure xml:id="prepovedane-figure-34">
                     <graphic url="Milton-1757.jpg"/>
                  </figure>
               </div>
            </div>
            <div xml:id="Montaigne-Essais">
               <head>Michel de Montaigne, Essais</head>
               <p>
                  <hi rend="italic">Eseji</hi> francoskega filozofa Michela de Montaigna
                            (1533–1592) so bili prvič objavljeni leta 1580 v Bordeauxu. Postali so
                            velika uspešnica v Franciji in drugih evropskih državah ter doživeli
                            vrsto ponatisov in prevodov v druge jezike. Na rimski indeks so bili
                            uvrščeni šele leta 1676, in sicer predvsem zaradi fideizma. Prav tako
                            jih je kot moralno dvomljive prepovedoval avstrijski državni
                            indeks.</p>
               <div xml:id="Montaigne-1745">
                  <head>Essais de Michel Signeur de Montaigne. A Londres, 1745. (Ljubljana,
                            Narodna in univerzitetna knjižnica, GS 2286)</head>
                  <p>Prepovedana francoska dela kakor <hi rend="italic">Eseji</hi> so bila na Slovenskem razmeroma redka, ne
                                toliko zaradi prepovedi kakor zaradi večje moči nemške in
                                italijanske kulture. Brali so jih predvsem poznavalci in
                                kozmopoliti. <hi rend="italic">Eseje</hi> iz leta 1745 si je v drugi polovici 18.
                                stoletja kupil neznani bralec s Kranjskega, pozneje pa so prišli v
                                Licejsko knjižnico v Ljubljani.</p>
                  <figure xml:id="prepovedane-figure-35">
                     <graphic url="Montaigne-1745.jpg"/>
                  </figure>
               </div>
               <div xml:id="Montaigne-1797">
                  <head>Michael Montaigne's Gedanken und Meinungen. Wien und Prag, 1797.
                            (Ljubljana, Frančiškanski samostan Ljubljana – Tromostovje, brez
                            signature)</head>
                  <p>Četrti zvezek Montaignovih <hi rend="italic">Esejev</hi>, prevedenih v nemški jezik in izdanih na
                                Dunaju in v Pragi, je prinesel v knjižnico frančiškanskega samostana
                                neznani redovnik. Čeprav v času izdaje rimski indeks, na katerem so
                                bili <hi rend="italic">Eseji</hi>, že več kot poldrugo desetletje ni bil več
                                zavezujoč za habsburško monarhijo, je še vedno formalno veljal za
                                Cerkev, tudi redovne skupnosti.</p>
                  <figure xml:id="prepovedane-figure-36">
                     <graphic url="Montaigne-1797.jpg"/>
                  </figure>
               </div>
            </div>
            <div xml:id="Montesquieu-esprit">
               <head>Montesquieu, De lʼesprit des loix</head>
               <p>Montesquieujevo politično delo <hi rend="italic">O duhu zakonov</hi>, prvič objavljeno leta 1748, je francosko
                            javnost razburilo, ker je ne glede na obstoječo stanovsko ureditev
                            absolutistične monarhije predlagalo ločitev oblasti na izvršno,
                            zakonodajno in pravosodno oblast. Delo je bilo leta 1751 uvrščeno na
                            rimski indeks, kar pa ni ustavilo njegovega pohoda po Evropi, ker je
                            bilo hitro ponatisnjeno in prevedeno v druge jezike. Tako v izvirniku
                            kakor v nemškem prevodu je prišlo tudi na dunajski indeks.</p>
               <div xml:id="Montesquieu-1772">
                  <head>Oeuvres de Monsieur de Montesquieu. A Londres, 1772. (Ljubljana,
                            Narodna in univerzitetna knjižnica, GS 2269)</head>
                  <p>Londonska izdaja Montesquieujevih del iz leta
                                1772 vsebuje tudi sporna dela kakor <hi rend="italic">Duh zakonov</hi> in <hi rend="italic">Perzijska pisma</hi>. Nekoč je bila v lasti barona Žige Zoisa, ki
                                je zbiral temeljna dela evropske razsvetljenske književnosti, pri
                                tem pa se ni niti najmanj oziral ne na rimski ne na dunajski indeks.
                            </p>
                  <figure xml:id="prepovedane-figure-37">
                     <graphic url="Montesquieu-1772.jpg"/>
                  </figure>
               </div>
            </div>
            <div xml:id="Musculus-Opera">
               <head>Wolfgang Musculus, Opera D. Basilii Magni</head>
               <p>Komentirano izdajo del sv. Bazilija Velikega je
                            pripravil in leta 1540 objavil luteranski teolog Wolfgang Musculus
                            (1497‒1563), ki je tedaj deloval v Augsburgu, od leta 1549 pa je bil
                            profesor teologije na univerzi v Bernu. Tam je objavil več
                            svetopisemskih komentarjev, posebej razširjene pa so bile njegove
                            cerkvene pesmi. Ker je spadal med avtorje prvega razreda, je bila
                            prepovedana tudi razmeroma neproblematična izdaja del sv. Bazilija
                            Velikega.</p>
               <div xml:id="Musculus-1540">
                  <head>Opera D. Basilii Magni collata per Wolfgangum Musculum. Basileae,
                            1540. (Ljubljana, Semeniška knjižnica, D IV 3 r)</head>
                  <p>Zelo razkošna baselska izdaja del sv.
                                Bazilija Velikega iz leta 1540, ki jo je pripravil Wolfgang
                                Musculus, izvira iz knjižnice kranjskih deželnih stanov, ki je bila
                                namenjena predvsem protestantskim predikantom in šolnikom. Leta
                                1604, že med protireformacijo, so skušali deželni stanovi del te
                                knjižnice pretihotapiti v nemške protestantske dežele, vendar so
                                oblasti nadvojvode Ferdinanda Notranjeavstrijskega knjige prestregle
                                in jih izročile ljubljanskim jezuitom. Leta 1617 so stanovi končno
                                predali še ostanek knjižnice: del knjig je bil zopet prepuščen
                                jezuitom, del pa je dal Hren prepeljati v knjižnico v Gornjem Gradu.
                                V tej pošiljki je bila Musculova izdaja, ki je nato sredi 18.
                                stoletja z zamenjavo prišla v Semeniško knjižnico v Ljubljani.</p>
                  <figure xml:id="prepovedane-figure-38">
                     <graphic url="Musculus-1540.jpg"/>
                  </figure>
               </div>
            </div>
            <div xml:id="Ovidij-Ars">
               <head>Ovidij, Ars amatoria</head>
               <p>Erotična besedila je obravnavalo sedmo
                            tridentinsko pravilo rimskega indeksa, ki pa je bilo zelo popustljivo do
                            tovrstnih del antičnih avtorjev: ta je izrecno dovoljevalo zaradi lepega
                            jezika in odličnega sloga, prepovedovalo je samo njihovo uporabo pri
                            pouku mladine. To je veljalo tudi za Ovidijevo <hi rend="italic">Ars amatoria</hi>, ki je ostala priljubljeno berilo (načelno
                            odraslih) v zgodnjem novem veku. </p>
               <div xml:id="Ovidij-1689">
                  <head>Pub. Ovidii Nasonis operum tomus primus. Lugduni, 1689. (Kamnik,
                            Frančiškanski samostan Kamnik, brez signature)</head>
                  <p>V frančiškanskem samostanu v Kamniku še danes
                                hranijo prvi zvezek Ovidijevih zbranih del, natisnjen leta 1689 v
                                Lyonu, ki vključuje tudi <hi rend="italic">Ars amatoria</hi> in<hi rend="italic">Remedia amoris</hi>. Po pravilih indeksa do tovrstnih knjig niso
                                mogli priti bogoslovci, torej frančiškanski novici.</p>
                  <figure xml:id="prepovedane-figure-39">
                     <graphic url="Ovidij-1689.jpg"/>
                  </figure>
               </div>
            </div>
            <div xml:id="Palazzi-Metamorfosi">
               <head>Giovanni Palazzi, Metamorfosi di P. Ovidio N.</head>
               <p>Benečan Giovanni Palazzi je pred letom 1674 pod
                            psevdonimom Francesco Bardi Ovidijeve <hi rend="italic">Metamorfoze</hi> predelal v serijo emblemov, za katere je
                            uporabil več kakor stoletje stare renesančne lesoreze Giovannija Antonia
                            Rusconija. Ker je umetnik pri prikazovanju mitoloških scen upodabljal
                            gola telesa in celo spolne akte, je bila knjiga prepovedana. Očitno pa
                            je bila prodajna uspešnica, saj je bila večkrat ponatisnjena.</p>
               <div xml:id="Palazzi-1674">
                  <head>Metamorfosi di P. Ovidio N. In Venetia, 1674. (Ljubljana, Semeniška
                            knjižnica, neohranjeno)</head>
                  <p>Prvo izdajo Palazzijeve predelave Ovidijevih <hi rend="italic">Metamorfoz</hi> je kmalu po natisu kupil operoz Janez Gregor
                                Dolničar pl. Thalberg, ki je imel sploh veliko beneških (tudi
                                prepovedanih) knjig, saj je iz Benetk izhajala družina njegove žene
                                Marije Viktorije Zanetti, mesto pa je sam večkrat obiskal. Knjiga je
                                prišla iz njegove hiše v Semeniško knjižnico, kjer je ostala do
                                začetka 19. stoletja, šele takrat pa je bila izločena zaradi moralne
                                neprimernosti, saj se je knjižnica osredotočila predvsem na potrebe
                                bogoslovcev in stolnih duhovnikov.</p>
               </div>
               <div xml:id="Palazzi-1688">
                  <head>Ovidio istorico, politico, morale. In Venetia, 1688. (Zagreb,
                            Metropolitana, M 4118–8°)</head>
                  <p>Izdajo Palazzijeve predelave Ovidijevih <hi rend="italic">Metamorfoz</hi>iz leta 1688 je moral takoj po natisu kupiti
                                Janez Vajkard Valvasor, ki je tudi sicer rad kupoval tovrstna dela.
                                V tej knjigi pa ni dolgo užival, saj je celotno knjižnico že leta
                                1690 zaradi dolgov prodal zagrebškemu škofu Aleksandru
                                Mikuliću.</p>
               </div>
            </div>
            <div xml:id="Pallavicino-Le_bellezze">
               <head>Ferrante Pallavicino, Le bellezze dellʼanima</head>
               <p>Italijanski pisatelj Ferrante Pallavicino
                            (1615–1644) je bil eden najbolj kontroverznih in prodajanih avtorjev 17.
                            stoletja, ki ni doživel le prepovedi velikega števila svojih del, temveč
                            tudi sodni proces in smrtno obsodbo zaradi razžalitve papeža. Njegovi
                            romani, satire in pamfleti, ki so vedno temeljili na znanih
                            starozaveznih in antičnih zgodbah, so namreč neusmiljeno napadali
                            papeža, kurijo, jezuite in španskega kralja. Dokler je mogel, je
                            ustvarjal pod okriljem Beneške republike, potem pa niti tam ni bil več
                            varen pred papeško tajno policijo, ki ga je nazadnje zvabila v zasedo in
                            ujela. Vse to je še povečalo sloves njegovih del. Med posebej moralno
                            spornimi je bilo delo<hi rend="italic">Le bellezze dellʼanima</hi>, ki je opolzko parodiralo Visoko pesem in je
                            prvič izšlo leta 1639 v Genovi.</p>
               <div xml:id="Pallavicino-1640">
                  <head>Le bellezze dellʼanima di Ferrante Pallavicino. In Venetia, 1640.
                            (Ljubljana, Narodna in univerzitetna knjižnica, GS 15152)</head>
                  <p>Pallavicinova dela so bila med najbolj
                                priljubljenimi prepovedanimi na Slovenskem, k čemur je najbrž
                                pripomogla bližina Benetk, največjega črnega trga prepovedanih knjig
                                in mesta, kjer je izšlo največ libertinovih del. Čisto mogoče je, da
                                je neznani Kranjec delo<hi rend="italic">Le bellezze dellʼanima,</hi> natisnjeno leta 1640 v Benetkah, kupil prav
                                tam.</p>
                  <figure xml:id="prepovedane-figure-40">
                     <graphic url="Pallavicino-1640.jpg"/>
                  </figure>
               </div>
            </div>
            <div xml:id="Pallavicino-Sansone">
               <head>Ferrante Pallavicino, Il Sansone </head>
               <p>Pallavicino je za roman<hi rend="italic">Il Sansone</hi>, ki je bil prvič objavljen leta 1638 v Benetkah,
                            uporabil starozavezno zgodbo o Samsonu, v katero je po svoji navadi
                            vpletel erotične prizore, moralne razmisleke in družbeno kritiko. Ta
                            kombinacija je navduševala Pallavicinove sodobnike, ki so njegova dela
                            razgrabili takoj po natisu, in jezila rimsko kurijo, nesprejemljiva pa
                            ostajala še za cenzuro pod Marijo Terezijo.</p>
               <div xml:id="Pallavicino-1654">
                  <head>Il Sansone di Ferrante Pallavicino. In Venetia, 1654. (Ljubljana,
                            Narodna in univerzitetna knjižnica, GS 24991)</head>
                  <p>Izvod dela<hi rend="italic">Il Sansone</hi>iz beneške izdaje iz leta 1654 je kmalu po
                                natisu kupil deželni svetnik Lenart Merherič Fabjanič, gospodar
                                dvorca Lisičje in pripadajočega botaničnega vrta. Merherič Fabjanič
                                je bil po doslej zbranih podatkih prvi od mnogih znanih bralcev
                                Pallavicinovih del na Slovenskem v 17. in 18. stoletju.</p>
                  <figure xml:id="prepovedane-figure-41">
                     <graphic url="Pallavicino-1654.jpg"/>
                  </figure>
               </div>
               <div xml:id="Pallavicino-1657">
                  <head>Geteutschter Samson Des Herrn Ferrante Pallavicini. Nürnberg, 1657.
                            (Zagreb, Metropolitana M 9348–8°)</head>
                  <p>Leta 1657 je izšel nemški prevod romana <hi rend="italic">Il Sansone</hi>, ki ga je imel v lasti Janez Vajkard
                                Valvasor. Prevajalec je bil grof Johann Wilhelm von Stubenberg
                                (1619‒1663), član pomembne štajerske plemiške družine, ki je bil
                                protestant. Prevod je posvetil grofu Wolfu Engelbertu Auerspergu, ki
                                je bil od leta 1649 naprej kranjski deželni glavar. Auersperg je bil
                                sicer zavezan habsburški prokatoliški politiki, vendar je imel zelo
                                rad Pallavicinova dela, zato je verjetno, da je Stubenbergu finančno
                                ali z zvezami pomagal pri njegovi objavi prevoda.</p>
               </div>
            </div>
            <div xml:id="Paracelsus-Septem">
               <head>Paracelsus, Septem defensiones adversus aemulos suos </head>
               <p>Dela zdravnika, astrologa in alkimista Paracelsa
                            (1493–1541) so bila med najbolj razširjenimi medicinskimi deli
                            zgodnjenovoveške Evrope. Odnos cerkvenih oblasti do njih je bil
                            ambivalenten: na eni strani so bila sumljiva zaradi zavračanja
                            dotedanjih medicinskih avtoritet, na primer Galena, okultizma in
                            domnevne avtorjeve naklonjenosti protestantizmu, na drugi strani pa so
                            bila preveč uporabna, da bi jih izkoreninili, zato so jih pogosto
                            neuradno tolerirali. Delo <hi rend="italic">Septem defensiones adversus aemulos
                            suos</hi> je Paracelsov zagovor lastnih alkimističnih
                            teorij o zgradbi in delovanju človeškega telesa. Paracelsus je bil
                            najbolj bran prepovedani avtor s področja medicine na Slovenskem v
                            zgodnjem novem veku.</p>
               <div xml:id="Paracelsus-1573">
                  <head>Avreoli Theophrasti Paracelsi Septem defensiones adversus aemulos
                            suos. Coloniae Agrippinae, 1573. (Ljubljana, Narodna in univerzitetna
                            knjižnica, GS 11604)</head>
                  <p>Kölnska izdaja iz leta 1573 vsebuje poleg
                                dela<hi rend="italic">Septem defensiones adversus
                                aemulos suos</hi>še delo<hi rend="italic">De morbis tartareis</hi>, ki obravnava bolezni zaradi kalcinacije, na
                                primer ledvične kamne, in zdravila zanje. Izvod izkazuje široko
                                rabo, značilno za Paracelsova dela. Prvotno je bil v lasti koroškega
                                zdravnika Janeza Latomusa, ki je na naslovni strani pustil svoj
                                rokopisni ekslibris: »Johannes Latomus Carinthus Me[dicinae]
                                D[octor]«. Pozneje, vsekakor še v 18. stoletju, je knjiga prišla v
                                diskalceatski samostan sv. Jožefa v Ljubljani, po ukinitvi redovne
                                postojanke pod cesarjem Jožefom II. pa je knjiga leta 1786 prišla v
                                Licejsko knjižnico v Ljubljani.</p>
                  <figure xml:id="prepovedane-figure-42">
                     <graphic url="Paracelsus-1573.jpg"/>
                  </figure>
               </div>
            </div>
            <div xml:id="Pascal-Lettres">
               <head>Blaise Pascal, Lettres provinciales</head>
               <p>Delo <hi rend="italic">Lettres provinciales</hi> v obliki fiktivnih pisem je predhodnik
                            razsvetljenstva Blaise Pascal prvič objavil v letih 1656‒1657, in sicer
                            pod psevdonimom Louis de Montalte. Zagovarjalo je janzenizem in napadalo
                            jezuitsko kazuistiko in moralo, zato sta ga cerkvena in francoska
                            kraljeva cenzura takoj prepovedali. Kljub temu je postalo velika
                            uspešnica, bilo prevedeno v druge jezike in ostalo zanimivo še v 18.
                            stoletju, ko se je tako v Cerkvi kakor zunaj nje krepilo protijezuitsko
                            razpoloženje.</p>
               <div xml:id="Pascal-1700a">
                  <head>Ludovici Montaltii Litterae provinciales. Coloniae, 1700. (Ljubljana,
                            Frančiškanski samostan Ljubljana ‒ Center, brez signature, Škerpinov
                            izvod)</head>
                  <p>Pascalovo delo je bilo na Slovenskem izjemno
                                priljubljeno med frančiškani, najbrž zaradi antagonizmov med redovi
                                oziroma velikega vpliva jezuitskega reda, ki je pogosto vzbujal
                                nezadovoljstvo v drugih redovih. V ljubljanskem frančiškanskem
                                samostanu, ki je nekoč stal ob Kloštrskih vratih, na mestu današnje
                                tržnice, je imel izvod latinskega prevoda iz leta 1700 pisatelj in
                                bibliofil p. Žiga Škerpin, ki se je povzpel do časti generalnega
                                definitorja in prokuratorja reda.</p>
                  <figure xml:id="prepovedane-figure-43">
                     <graphic url="Pascal-1700a.jpg"/>
                  </figure>
               </div>
               <div xml:id="Pascal-1700b">
                  <head>Ludovici Montaltii Litterae provinciales. Coloniae, 1700. (Ljubljana,
                            Frančiškanski samostan Ljubljana ‒ Center, brez signature, Pacassijev
                            izvod)</head>
                  <p>V istem času kakor Žiga Škerpin je imel svoj
                                lasten izvod iz iste izdaje (Köln 1700) p. Norbert Pacassi, ki je
                                bil večkratni gvardijan in vikar ljubljanskega frančiškanskega
                                samostana. Pripis na naslovnici knjige ne pušča nobenega dvoma o
                                tem, da je frančiškanom Pascalovo delo silno ugajalo. Pacassi si je
                                namreč ne brez občudovanja zapisal, da je to delo »rarus et
                                singularis« − nenavadno in izjemno.</p>
                  <figure xml:id="prepovedane-figure-44">
                     <graphic url="Pascal-1700b.jpg"/>
                  </figure>
               </div>
               <div xml:id="Pascal-1739">
                  <head>Les provinciales par Louis de Montalte. A Cologne, 1739. (Ljubljana,
                            Narodna in univerzitetna knjižnica, GS 15512)</head>
                  <p>Kölnsko izdajo Pascalovega dela iz leta 1739
                                je imel – značilno – v lasti duhovnik, bivši avguštinec Janez
                                Tretter, ki je postal konec 18. stoletja profesor dogmatične
                                teologije na ljubljanskem liceju. Knjigo je zaznamoval s tiskanim
                                ekslibrisom, po smrti pa jo je očitno zapustil Licejski knjižnici v
                                Ljubljani.</p>
                  <figure xml:id="prepovedane-figure-45">
                     <graphic url="Pascal-1739.jpg"/>
                  </figure>
               </div>
            </div>
            <div xml:id="Pelzhoffer-Arcanorum">
               <head>Franc Albert Pelzhoffer, Arcanorum status</head>
               <p>Franc Albert Pelzhoffer baron Schönau (okrog
                            1645‒1710) je bil edini Kranjec, ki je prišel na dunajski indeks.
                            Njegovo delo<hi rend="italic">Arcanorum status</hi> (prva izdaja v letih 1709‒1713) je vznemirilo
                            vladarsko cenzuro, ki je bila pozorna na vse v kakršnemkoli pogledu
                            sumljive politične razprave. Delo je sicer zagovarjalo močno katoliško
                            monarhijo, vendar zahtevalo visoke moralne standarde za vladarjeve
                            uradnike. Notranjeavstrijska vlada in cesarska cenzura sta se odzvali že
                            leta 1711, ko nadaljevanje dela ni izšlo v Ljubljani, temveč brez
                            dovoljenja v Frankfurtu. To je bilo povod za cesarjevo odločitev, da
                            cenzuro političnih del v habsburški monarhiji vzame iz rok Cerkvi in jo
                            dodeli lastnim uradnikom. Delo je ostalo sporno še pod Marijo Terezijo:
                            indeks je leta 1776 prepovedal drugo frankfurtsko izdajo iz let 1724 in
                            1725.</p>
               <div xml:id="Pelzhoffer-1709">
                  <head>Arcanorum status authore Francisco Alberto Pelzhoffer. Labaci 1709.
                            (Ljubljana, Narodna in univerzitetna knjižnica, GS I 6998/I-II)</head>
                  <p>Kljub prepovedim je bila prva izdaja
                                Pelzhofferjevega dela znana na Slovenskem. Izvod so hranili v
                                avguštinskem samostanu, današnjem frančiškanskem samostanu ob
                                Tromostovju v Ljubljani. Tam je ostal po smrti prvega lastnika –
                                avguštinca Inocenca Rebeka, ki je na naslovni strani pustil svoj
                                lastnoročni ekslibris.</p>
                  <figure xml:id="prepovedane-figure-46">
                     <graphic url="Pelzhoffer-1709.jpg"/>
                  </figure>
               </div>
            </div>
            <div xml:id="Praetorius-Tuba_pacis">
               <head>Matthäus Prätorius, Tuba pacis ad universas dissidentes in occidente
                        ecclesias</head>
               <p>Matthäus Prätorius je bil protestantski pastor in
                            zgodovinar, ki se je proti koncu življenja spreobrnil v katolištvo. Še
                            pred tem je leta 1685 objavil delo <hi rend="italic">Tuba pacis ad universas dissidentes
                            in occidente ecclesias</hi>, v katerem je predlagal združitev protestantske
                            in katoliške Cerkve. Delo je poželo veliko zanimanja, saj je bilo leta
                            1711 ponovno natisnjeno, vendar je bilo zaradi nepredstavljivosti
                            združitve uvrščeno na rimski indeks.</p>
               <div xml:id="Praetorius-1685">
                  <head>Tuba pacis ad universas dissidentes in occidente ecclesias per
                            Matthaeum Praetorium. Coloniae, 1685. (Ljubljana, Semeniška knjižnica, M
                            IV 7 r)</head>
                  <p>Prvo, kölnsko izdajo dela<hi rend="italic">Tuba pacis</hi>iz leta 1685 je kljub prepovedi kupil
                                ljubljanski škof Žiga Krištof grof Herberstein, ki je na naslovni
                                strani – kakor pri večini svojih knjig – zapisal lastne inicialke:
                                »S[igismundus] C[hristophorus] E[piscopus] L[abacensis]« (Žiga
                                Krištof, ljubljanski škof). Iz tega je mogoče sklepati, da se je
                                zdela škofu ekumenska ideja vsaj zanimiva, če že ne uresničljiva.
                                Knjiga je po njegovi smrti prišla v Semeniško knjižnico, katere prvi
                                soustanovitelj je bil.</p>
                  <figure xml:id="prepovedane-figure-47">
                     <graphic url="Praetorius-1685.jpg"/>
                  </figure>
               </div>
            </div>
            <div xml:id="Rhenanus-Opera">
               <head>Beatus Rhenanus, Opera Q. Septimii Florentis Tertulliani</head>
               <p>Beatus Rhenanus (1485‒1547) je bil nemški
                            humanist, protestant in bibliofil. Leta 1511 se je preselil v Basel,
                            kjer se je spoprijateljil z Erazmom Rotterdamskim in sodeloval z
                            založnikom in tiskarjem Johannom Frobenom. V Baslu je med drugim
                            pripravil razkošno komentirano izdajo Tertulijanovih del, ki je izšla
                            leta 1521. </p>
               <div xml:id="Rhenanus-1521">
                  <head>Opera Q. Septimii Florentis Tertulliani per Beatum Rhenanum. Basileae,
                            1521. (Ljubljana, Semeniška knjižnica, E III 15 r)</head>
                  <p>Ljubljanski stolni kanonik Janez Jernej
                                Gladič je na frontispic knjige Tertulijanovih del s pripombami Beata
                                Rhenana iz leta 1521 ponosno zapisal, da jo je 7. decembra 1660
                                dobil v dar od novomeškega prošta Janeza Andreja pl. Stemberga.
                                Takšna manifestativno dokumentirana gesta kaže, da sta katoliška
                                cerkvena dostojanstvenika v tovrstni prepovedani knjigi po
                                stabilizaciji političnih in verskih razmer v Svetem rimskem
                                cesarstvu po koncu tridesetletne vojne občudovala predvsem
                                antikviteto ali luksuzni predmet.</p>
                  <figure xml:id="prepovedane-figure-48">
                     <graphic url="Rhenanus-1521.jpg"/>
                  </figure>
               </div>
            </div>
            <div xml:id="Rousseau-contrat">
               <head>Jean-Jacques Rousseau, Du contrat social</head>
               <p>Rousseaujevo delo <hi rend="italic">Du contrat social</hi>, prvič objavljeno leta 1762, je nasprotovalo
                            ideji božanske pravice vladarjev do vladanja in utemeljevalo idejo
                            ljudstva kot političnega subjekta. Kot tako je izzivalo ustaljeno
                            ureditev v absolutistični Franciji in v drugih evropskih monarhijah,
                            zato so jo med drugim prepovedale francoska, avstrijska in cerkvena
                            cenzura. Skupaj s tem delom je bilo prepovedanih še več Rousseaujevih
                            del. Njegova razprava<hi rend="italic">Émile </hi>je bila celo javno zažgana v Ženevi.</p>
               <div xml:id="Rousseau-1775">
                  <head>Collection complete des oevres de J. J. Rousseau. A Neuchatel, 1775.
                            (Ljubljana, Narodna in univerzitetna knjižnica, GS I 2268/I‒XI)</head>
                  <p>Kljub prepovedi je Rousseaujeva <hi rend="italic">Družbena pogodba</hi> krožila tudi med (večinoma) zmernimi
                                razsvetljenci v habsburški monarhiji. Vsebuje jo neuchâtelska izdaja
                                Rousseaujevih zbranih del iz leta 1775, ki so jo imeli v izrazito
                                razsvetljensko usmerjeni knjižnici kranjske Družbe za poljedelstvo
                                in koristne umetnosti, katere člani so bili med drugimi Zois,
                                Kumerdej in Linhart. Ker je bila družba pod Jožefom II. razpuščena,
                                so zbrana dela skupaj z drugimi knjigami leta 1787 prišla v Licejsko
                                knjižnico.</p>
                  <figure xml:id="prepovedane-figure-49">
                     <graphic url="Rousseau-1775.jpg"/>
                  </figure>
               </div>
            </div>
            <div xml:id="Sansovino-Cento_novelle">
               <head>Francesco Sansovino, Cento novelle scelte da piu nobili scrittori</head>
               <p>Po VII. pravilu rimskega indeksa, ki je
                            obravnavalo opolzke knjige, so bila dovoljena le tovrstna dela antičnih
                            avtorjev, in sicer zaradi tradicije in lepega sloga, vendar ne pri pouku
                            mladine. Ostala erotična dela so bila vsaj načelno prepovedana. Mednje
                            so spadala dela številnih posnemovalcev Boccaccia, na primer <hi rend="italic">Sto novel</hi>beneškega zgodovinarja Francesca Sansovina
                            (1521‒1586), ki so bile večkrat ponatisnjene, tudi s številnimi
                            renesančnimi lesorezi. </p>
               <div xml:id="Sansovino-1603">
                  <head>Cento novelle scelte da piu nobili scrittori di Francesco Sansovino.
                            Venetia, 1603. (Ljubljana, Semeniška knjižnica, V II 13)</head>
                  <p>Izvod iz beneške izdaje Sansovinovih novel iz
                                leta 1603, okrašen z lesorezi, je bil še leta 1660 last Italijana
                                »Bartholomaei Berdarini«, v naslednjih desetletjih pa je prišel po
                                nekem Kranjcu v Semeniško knjižnico v Ljubljano. Zaradi ljubezenske
                                tematike, neprimerne za duhovnike, bogoslovce in dijake, ki so
                                največ obiskovali to knjižnico, jo je knjižničar Frančišek Jožef
                                Thallmainer sredi 18. stoletja uvrstil med prepovedane, za branje
                                katerih je bilo potrebno dovoljenje.</p>
               </div>
            </div>
            <div xml:id="Schoenleben-Palma_virginea">
               <head>Janez Ludvik Schönleben, Palma virginea sive Deiparae Virginis Mariae de
                        adversariis suae immaculatae conceptionis victoriae omnium seculorum aere
                        christianae </head>
               <p>Delo z naslovom <hi rend="italic">Deviška palma ali Zmage Božje
                            porodnice Device Marije nad nasprotniki svojega brezmadežnega spočetja v
                            vseh krščanskih stoletjih</hi>je bilo dokončano na začetku leta 1669, izšlo pa
                            je leta 1671 v Salzburgu. Velja za Schönlebnovo najpomembnejše
                            mariološko delo. V njem je ostro obsodil izjave nasprotnikov »pobožnega
                            mišljenja«, tj. Marijinega brezmadežnega spočetja, in se v dokazovanju
                            te resnice oprl predvsem na dokaz iz soglasja vernikov. Delo je napisano
                            v poljudnem teološkem slogu, a polemično. Avtor se ni mogel izogniti
                            ironiji, napadalnosti in ostrim izrazom, zato je bil ta spis kljub
                            teološki neoporečnosti 13. marca 1679 uvrščen na <hi rend="italic">Indeks prepovedanih knjig</hi>. Schönleben je tako po Trubarju postal drugi
                            Slovenec, ki je prišel na rimski indeks.</p>
               <div xml:id="Schoenleben-1671a">
                  <head>Joannis Ludovici Schönleben Palma virginea sive Deiparae Virginis
                            Mariae de adversariis suae immaculatae conceptionis victoriae omnium
                            seculorum aere christianae. Salisburgi, 1671. (Ljubljana, Semeniška
                            knjižnica, M IV 10)</head>
                  <p>Izvod, ki je danes v Semeniški knjižnici, je
                                bil last ljubljanskega stolnega dekana in generalnega vikarja Janeza
                                Antona Dolničarja pl. Thalberga, ki je bil Schönlebnov nečak. Svoje
                                lastništvo je, kakor običajno, označil na naslovni strani:
                                »I[oannis] A[nthonii] T[halnitscher] Decani Lab[acensis]«. Oba
                                Schönlebnova nečaka iz družine Dolničar, operoza Janez Anton in
                                Janez Gregor, sta bila Marijina častilca, na kar je gotovo vplival
                                stric kot goreč zagovornik uradnega priznanja resnice o Marijinem
                                brezmadežnem spočetju.</p>
                  <figure xml:id="prepovedane-figure-50">
                     <graphic url="Schoenleben-1671a.jpg"/>
                  </figure>
               </div>
               <div xml:id="Schoenleben-1671b">
                  <head>Joannis Ludovici Schönleben Palma virginea sive Deiparae Virginis
                            Mariae de adversariis suae immaculatae conceptionis victoriae omnium
                            seculorum aere christianae. Salisburgi, 1671. (Škofja Loka, Kapucinski
                            samostan Škofja Loka, Stari knjižni fond, C SCHÖNLEBEN J. Palma
                            Virginea)</head>
                  <p>Schönlebnova prepovedana mariološka dela so
                                bila vključena vsaj v knjižnice njegovih sorodnikov (npr.
                                Dolničarji) in prijateljev (npr. Valvasor) ter v cerkvene knjižnice
                                (npr. kapucinski samostan v Svetem Križu v Vipavski dolini), še
                                posebej, če je šlo za knjižnice cerkvenih redov, predanih češčenju
                                Matere Božje (npr. frančiškanski samostan v Ljubljani). Izvod
                                prihaja iz knjižnice kapucinskega samostana v Škofji Loki.</p>
               </div>
            </div>
            <div xml:id="Schoenleben-De_officio">
               <head>Janez Ludvik Schönleben, De officio immaculatae conceptionis
                        Deiparae</head>
               <p>Delo je izšlo v dveh izdajah, leta 1680 in 1681.
                            Izdaji se razlikujeta le po naslovnici in oblikovno, vsebinsko se
                            ujemata. Avtor se skriva pod psevdonimom »Sigismundus a S. Maria«. Na
                            podlagi dosedanjih raziskav je zelo verjetno, da se za tem psevdonimom
                            skriva Schönleben. Avtor na podlagi misli svetih očetov in (zlasti
                            dominikanskih) teologov opisuje svoje mnenje o anonimnih popravkih
                            oficija o Marijinem brezmadežnem spočetju, do katerih je prišlo zaradi
                            papeževe odredbe leta 1679, s katero je bilo prepovedano brati oficij
                            Brezmadežne. Avtorju se ni zdela sporna zgolj prepoved oficija, ampak
                            tudi njegovi popravki, ne glede na to, kakšni interesi so se skrivali za
                            njimi. Knjiga je bila na <hi rend="italic">Indeks prepovedanih knjig </hi>uvrščena 14. aprila 1682.</p>
               <div xml:id="Schoenleben-1680">
                  <head>De officio immaculatae conceptionis Deiparae Sigismundi à S. Maria.
                            Altstedii, 1680. (Ljubljana, Narodna in univerzitetna knjižnica, GS
                            21699)</head>
                  <p>Delo je bilo kljub prepovedi razširjeno med
                                Marijinimi častilci na Kranjskem. Izvod sicer ne izkazuje
                                provenience, vendar najbrž izvira iz neke baročne cerkvene ali
                                zasebne knjižnice na Kranjskem. </p>
                  <figure xml:id="prepovedane-figure-51">
                     <graphic url="Schoenleben-1680.jpg"/>
                  </figure>
               </div>
            </div>
            <div xml:id="Sleidanus-De_statu">
               <head>Johannes Sleidanus, De statu religionis et reipublicae Carolo V. Caesare
                        commentarii</head>
               <p>Kronist Johannes Sleidanus (1506‒1556) je po
                            naročilu nemških protestantskih knezov in na podlagi mnogih arhivskih
                            dokumentov sestavil zgodovino nemške reformacije z naslovom <hi rend="italic">De statu religionis et reipublicae
                            Carolo V. Caesare commentarii. </hi>Delo je končal leta 1554, prvič pa je izšlo leta
                            1555. Kljub protestantski perspektivi si je prizadeval za verodostojen
                            prikaz, kar pa ni zadovoljilo niti protestantske niti katoliške strani,
                            ki ga je uvrstila na indeks. Kljub vsemu je delo postalo klasično,
                            poznal in povzemal ga je tudi Trubar.</p>
               <div xml:id="Sleidanus-1561">
                  <head>Ioan. Sleidani De statu religionis et reipublicae Carolo V. Caesare
                            commentarii. S. l., 1561. (Ljubljana, Semeniška knjižnica, s IV 14
                            r)</head>
                  <p>Izdajo Sleidanovega dela <hi rend="italic">De statu religionis et
                                reipublicae Carolo V. Caesare commentarii</hi> iz leta 1561 je – kakor pove vpis na njeni
                                prvi strani – Pankracij Kupljenik iz znane radovljiške družine, ki
                                je bila naklonjena reformaciji, 13. junija 1569 podaril svojemu
                                prijatelju Andreju Mengerschusu. Že čez nekaj let je na miren način
                                prešla iz protestantske v katoliško last: še pred imenovanjem za
                                ljubljanskega škofa leta 1580 jo je na Goriškem dobil v dar Janez
                                Tavčar. Pozneje je prišla v Semeniško knjižnico v Ljubljani.</p>
                  <figure xml:id="prepovedane-figure-52">
                     <graphic url="Sleidanus-1561.jpg"/>
                  </figure>
               </div>
            </div>
            <div xml:id="Pasquini-Staats-Phantasien">
               <head>Des Träumenden Pasquini kluger Staats-Phantasien</head>
               <p>Na Slovensko so v 17. in 18. stoletju kljub
                            prepovedim prišli italijanski in nemški posmehljivi ali sramotilni
                            spisi, ki so bili v svojih komentarjih aktualnih političnih dogodkov
                            posebej kritični do papeža in katoliških monarhov. Navdihovali so se pri
                            tradiciji rimskih »govorečih« kipov, to je antičnih kipov na javnih
                            mestih (najslavnejši je bil Paskvin), na katerih so ljudje puščali
                            lističe z verzificiranimi komentarji dogajanja v papeškem Rimu. Eden od
                            teh spisov je bil satirični list <hi rend="italic">Des Träumenden Pasquini kluger
                            Staats-Phantasien</hi>, ki je izhajal v Freyburgu. Rimski indeks ga ni
                            izrecno prepovedal, ker cenzorjem ni uspelo zbrati vseh naslovov
                            anonimnih del, vendar so bili tiski s takšno vsebino samodejno
                            prepovedani s pravili indeksa. Izrecno pa so list prepovedali avstrijski
                            cenzorji, in sicer še leta 1762.</p>
               <div xml:id="Pasquini-1704">
                  <head>Des Träumenden Pasquini kluger Staats-Phantasien. Freyburg, 1704.
                            (Ljubljana, Semeniška knjižnica v Ljubljani, s III 14 r)</head>
                  <p>Zdravnik in operoz Marko Grbec, fizik
                                kranjskih deželnih stanov, se je očitno zabaval ob branju satiričnih
                                spisov s severa, saj je imel v knjižnici tri številke lista <hi rend="italic">Des Träumenden Pasquini kluger
                                Staats-Phantasien</hi>, ki so izšle leta 1704. Svoje lastništvo je
                                lastnoročno označil na naslovnici: »Ex Bibliotheca Gerbeziana«.</p>
               </div>
            </div>
            <div xml:id="Trubar-Articuli">
               <head>Primož Trubar, Articuli oli deili, te prave stare vere kerszhanske</head>
               <p>Primož Trubar (okrog 1508–1586) je bil edini
                            Kranjec in Slovenec, ki je bil uvrščen med avtorje prvega razreda.
                            Njegovi <hi rend="italic">Articuli</hi> so priredba augsburške veroizpovedi. V nemškem
                            posvetilu vojvodi Krištofu Württemberškemu je Trubar razložil namen
                            svojega dela, ki je bil predvsem v predstavljanju temeljev krščanskega
                            nauka. V slovenskem predgovoru je na kratko orisal zgodovino reformacije
                            in augsburške veroizpovedi, pri čemer se je naslonil na protestantskega
                            zgodovinarja Johannesa Sleidana. <hi rend="italic">Articuli </hi>so istega leta izšli tudi v glagolici in
                            cirilici.</p>
               <div xml:id="Trubar-1562">
                  <head>Articuli oli deili, te prave stare vere kerszhanske Primosha Truberia.
                            V Tibingi, 1562. (Ljubljana, Narodna in univerzitetna knjižnica, R
                            18290)</head>
                  <p>Izvod, opremljen s sočasnimi marginalijami,
                                je bil last Jerneja Kopitarja, ki ga je najbrž kupil v Nemčiji. Leta
                                1845 je knjiga z državnim nakupom Kopitarjeve knjižnice prišla v
                                Licejsko, današnjo Narodno in univerzitetno knjižnico v
                                Ljubljani.</p>
                  <figure xml:id="prepovedane-figure-53">
                     <graphic url="Trubar-1562.jpg"/>
                  </figure>
               </div>
            </div>
            <div xml:id="Vergerij-inquisitori">
               <head>Peter Pavel Vergerij, A gl’ inquisitori che sono per l’Italia</head>
               <p>Peter Pavel Vergerij, nekdanji koprski škof, ki
                            je prestopil iz katolištva v protestantizem in se zatekel pod okrilje
                            württemberškega vojvode, je bil eden od treh protestantov, tesno
                            povezanih s slovenskimi deželami (poleg Trubarja in Frischlina), ki so
                            bili razglašeni za avtorje prvega razreda, to je najbolj nevarne pisce.
                            Vergerij je v polemiki <hi rend="italic">A gl’ inquisitori che sono per
                            l’Italia</hi> napadel prav prvi uradni rimski seznam
                            prepovedanih knjig iz leta 1559, izdan pod papežem Pavlom IV., in
                            inkvizicijo, odgovorno za to izdajo.</p>
               <div xml:id="Vergerij-1559">
                  <head>A gl’ inquisitori che sono per l’Italia. S. l., 1559. (Ljubljana,
                            Semeniška knjižnica, u II 11 r)</head>
                  <p>Ljubljanski stolni prošt in operoz Janez
                                Krstnik Prešeren je imel kot strokovnjak za cerkveno zgodovino v
                                lasti vrsto del, povezanih z zgodovino reformacije, tudi na
                                Slovenskem. Med njimi je bila Vergerijeva polemika<hi rend="italic">A gl’ inquisitori che sono per
                                l’Italia</hi> iz leta 1559, ki omenja Primoža
                                Trubarja.</p>
                  <figure xml:id="prepovedane-figure-54">
                     <graphic url="Vergerij-1559.jpg"/>
                  </figure>
               </div>
            </div>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
